import React, { useState, useEffect } from 'react';
import QCMComponent from './RandomQuizarab';
import { fetchResultsFromStore } from '../../SyncFirebase'


function ExamenQCM() {
  const [qcmList, setQcmList] = useState([]);

  const chapter = "educationislamique";

  useEffect(() => {
    const fetchData = async () => {
      try {
        const data = await fetchResultsFromStore("prepa-arabe", "PRPAEI006", "PRPAEI006");
        setQcmList(data);
      } catch (error) {
        console.error('Erreur lors de la récupération des données :', error);
      }
    };

    fetchData();
    const minNbCorrectAnswer = Math.min(...qcmList.map(qcm => qcm.nbCorrectAnswer));
  // Remarque: Vous pouvez ajuster le critère de tri selon vos besoins
    const filteredAndSortedQCMs = qcmList
    .filter(qcm => qcm.nbCorrectAnswer === minNbCorrectAnswer)
    .sort((a, b) => a.nbCorrectAnswer - b.nbCorrectAnswer); // Ou tout autre critère de tri

    console.log("yyyy  quizFRançais .................. : ", qcmList)

    // Clean-up function
    return () => {
      // Perform any cleanup if necessary
    };
  }, []); // Exécutez l'effet à chaque fois que le chapitre change
  const minNbCorrectAnswer = Math.min(...qcmList.map(qcm => qcm.nbCorrectAnswer));
  // Remarque: Vous pouvez ajuster le critère de tri selon vos besoins
    const filteredAndSortedQCMs = qcmList
    .filter(qcm => qcm.nbCorrectAnswer === minNbCorrectAnswer)
    .sort((a, b) => a.nbCorrectAnswer - b.nbCorrectAnswer); // Ou tout autre critère de tri

    console.log("filteredAndSortedQCMs : ", filteredAndSortedQCMs);

    const te = [
      {
       "id": 1,
       "division": "arabe",
       "question": "متى وُلد النبي محمد صلى الله عليه وسلم؟",
       "matiere": "PRPAHG006",
       "answers": [
          "في عام الفيل",
         "في العام الفارسي"
       ],
       "correctAnswer": "في عام الفيل",
       "explanation": "ولد النبي محمد صلى الله عليه وسلم في عام الفيل  ولد يوم الاثنين 12 ربيع الأول   الموافق 20 أبريل سنة 571 م."
     },
     {"id":2,
       "division": "arabe",
       "question": "ما اسم والد النبي محمد صلى الله عليه وسلم؟",
       "matiere":  "hist",
       "answers": [
         "عبد الله",
         "عبد المطلب"
       ],
       "correctAnswer": "عبد الله",
       "explanation": "اسم والد النبي محمد صلى الله عليه وسلم هو عبد الله بن عبد المطلب."
     },
     {
         "id":3,
       "division": "arabe",
       "question": "أين وُلد النبي محمد صلى الله عليه وسلم؟",
       "matiere":  "hist",
       "answers": [
         "في مكة",
         "في المدينة المنورة"
       ],
       "correctAnswer": "في مكة",
       "explanation": "ولد النبي محمد صلى الله عليه وسلم في مكة المكرمة."
     },
     {
         "id":4,
       "division": "arabe",
       "question": "ما هو اسم والدة النبي محمد صلى الله عليه وسلم؟",
       "matiere":  "hist",
       "answers": [
         "آمنة",
         "حليمة"
       ],
       "correctAnswer": "آمنة",
       "explanation": "اسم والدة النبي محمد صلى الله عليه وسلم هو آمنة بنت وهب."
     },
     {"id":5,
       "division": "arabe",
       "question": "كيف كانت حياة النبي محمد صلى الله عليه وسلم في فترة الطفولة؟",
       "matiere":  "hist",
       "answers": [
         "هانئة وسعيدة",
         "محاطة بالمصاعب"
       ],
       "correctAnswer": "محاطة بالمصاعب",
       "explanation": "حياة النبي محمد صلى الله عليه وسلم في فترة الطفولة كانت محاطة بالمصاعب نتيجة لوفاة والديه وتولي جده عبد المطلب رعايته."
     },
     {"id":6,
       "division": "arabe",
       "question": "ما هو أول منصب حكومي تولاه النبي محمد صلى الله عليه وسلم؟",
       "matiere": "PRPAHG006",
       "answers": [
         "حكم",
         "خادم القبلتين"
       ],
       "correctAnswer": "حكم",
       "explanation": "أول منصب حكومي تولاه النبي محمد صلى الله عليه وسلم هو منصب 'حكم' بين قبيلتي قريش وبني خزاعة في واقعة حرب الفجار"
     },
     {
       "id": 7,
       "division": "arabe",
       "question": "من هي زوجة النبي محمد صلى الله عليه وسلم الاولى ؟",
       "matiere":  "hist",
       "answers": [
         "خديجة بنت خويلد",
         "عائشة بنت أبي بكر",
         "حفصة بنت عمر",
         "زينب بنت جحش",
         "جميع الاحتمالات"
       ],
       "explanation":  "خديجة بنت خويلد",
      
      
     },
     {"id":8,
       "division": "arabe",
       "question": "ما هي السورة الأولى التي نزلت على النبي محمد صلى الله عليه وسلم؟",
       "matiere":  "hist",
       "answers": [
         "الفاتحة",
         "الملك",
         "العلق"
       ],
       "correctAnswer": "العلق",
       "explanation": "العلق هي السورة الأولى التي نزلت على النبي محمد صلى الله عليه وسلم."
     },
  
     
         {"id":10,
           "division": "arabe",
           "question": "كم عدد الأبناء الذكور للنبي محمد صلى الله عليه وسلم؟",
           "matiere": "PRPAHG006",
           "answers": [
             "ثلاثة",
             "أربعة"
           ],
           "correctAnswer": "ثلاثة",
           "explanation": "عدد الأبناء الذكور للنبي محمد صلى الله عليه وسلم هو ثلاثة، القاسم والطيب وإبراهيم."
         },
         {"id":11,
           "division": "arabe",
           "question": "متى وقعت هجرة النبي محمد صلى الله عليه وسلم من مكة إلى المدينة المنورة؟",
           "matiere":  "hist",
           "answers": [
             "في السنة الثانية للهجرة",
             "في السنة العاشرة للهجرة"
           ],
           "correctAnswer": "في السنة الثانية للهجرة",
           "explanation": "هجرة النبي محمد صلى الله عليه وسلم من مكة إلى المدينة المنورة وقعت في السنة الثانية للهجرة."
         },
         {"id":12,
           "division": "arabe",
           "question": "ما هي السنة الهجرية التي بدأت بها تسجيل الزمن الإسلامي؟",
           "matiere": "PRPAHG006",
           "answers": [
             "السنة الثانية للهجرة",
             "السنة الأولى للهجرة"
           ],
           "correctAnswer": "السنة الأولى للهجرة",
           "explanation": "السنة الهجرية التي بدأت بها تسجيل الزمن الإسلامي هي السنة الأولى للهجرة."
         },
         { "id":13,
           "division": "arabe",
           "question": "ما هي المعركة التي وقعت بين المسلمين وقريش في السنة الثانية للهجرة؟",
           "matiere":  "hist",
           "answers": [
             "معركة أحد",
             "معركة بدر"
           ],
           "correctAnswer": "معركة بدر",
           "explanation": "معركة بدر وقعت بين المسلمين وقريش في السنة الثانية للهجرة."
         },
         {"id":14,
           "division": "arabe",
           "question": "متى توفيت زوجة النبي محمد صلى الله عليه وسلم خديجة بنت خويلد؟",
           "matiere":  "hist",
           "answers": [
             "قبل الهجرة",
             "بعد الهجرة"
           ],
           "correctAnswer": "قبل الهجرة",
           "explanation": "زوجة النبي محمد صلى الله عليه وسلم خديجة بنت خويلد توفيت قبل الهجرة."
         },
        
         {"id":15,
           "division": "arabe",
           "question": "ما هي الغزوة التي وقعت بين المسلمين واليهود في السنة الثالثة للهجرة؟",
           "matiere": "PRPAHG006",
           "answers": [
             "غزوة بدر",
             "غزوة خندق",
             "غزوة بني النضير"
           ],
           "correctAnswer": "غزوة بني النضير",
           "explanation": "الغزوة التي وقعت بين المسلمين واليهود في السنة الثالثة للهجرة هي غزوة واجه فيها المسلمون يهود بني النضير."
         },
         {"id":16,
           "division": "arabe",
           "question": "متى توفي النبي محمد صلى الله عليه وسلم؟",
           "matiere": "PRPAHG006",
           "answers": [
             "في السنة السادسة للهجرة",
             "في السنة العاشرة للهجرة",
             " السنة الحادية عشرة للهجرة"
           ],
           "correctAnswer":  " السنة الحادية عشرة للهجرة",
           "explanation": "توفي النبي محمد ﷺ يوم الاثنين 12 ربيع الأول من السنة الحادية عشرة للهجرة.كان عمره ﷺ عند وفاته 63 عامًا."
         },
         {"id":17,
             "division": "arabe",
             "question": "أين دفن النبي محمد صلى الله عليه وسلم؟",
             "matiere":  "hist",
             "answers": [
             "في المدينة المنورة",
             "في مكة المكرمة"
             ],
             "correctAnswer": "في المدينة المنورة",
             "explanation": " دفن النبي محمد ﷺ في حجرة السيدة عائشة رضي الله عنها، في المسجد النبوي الشريف في المدينة المنورة."
             },
             {"id":18,
             "division": "arabe",
             "question": "ما هي السورة التي تعتبر آخر ما نزل من القرآن الكريم؟",
             "matiere":  "hist",
             "answers": [
             "النجم",
             "النصر"
             ],
             "correctAnswer": "النصر",
             "explanation": "السورة التي تعتبر آخر ما نزل من القرآن الكريم هي سورة النصر."
             },
             {"id":19,
             "division": "arabe",
             "question": "ما هي السورة التي يُشير إليها في القرآن بأنها 'سيدة القرآن'؟",
             "matiere":  "hist",
             "answers": [
             "البقرة",
             "الفاتحة"
             ],
             "correctAnswer": "الفاتحة",
             "explanation": "السورة التي يُشير إليها في القرآن بأنها 'سيدة القرآن' هي سورة الفاتحة."
             }
       
  ,
  
      {
        "id": 20,
        "division": "arabe",
        "question": "من كان أول شخص يؤمن برسالة الإسلام منذ بداية الوحي؟",
        "matiere":  "hist",
        "answers": ["خديجة بنت خويلد", "أبو بكر الصديق", "علي بن أبي طالب", "زيد بن حارثة"],
        "correctAnswer": "خديجة بنت خويلد",
        "explanation": "كانت خديجة بنت خويلد أول شخص يؤمن برسالة الإسلام منذ بداية الوحي."
      },
      {
        "id": 21,
        "division": "arabe",
        "question": "أين كان النبي محمد (ﷺ) عندما تلقى أول وحي له؟",
        "matiere":  "hist",
        "answers": ["في الحرم المكي", "في غار حراء", "في بيته", "في المسجد النبوي"],
        "correctAnswer": "في غار حراء",
        "explanation": "تلقى النبي محمد (ﷺ) أول وحي له في غار حراء."
      },
      {
        "id":22,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي طبيعة أول وحي تلقاه النبي محمد (ﷺ)؟",
        "matiere":  "hist",
        "answers": ["آية من القرآن", "رؤية", "وحي نبوي", "حلم"],
        "correctAnswer": "وحي نبوي",
        "explanation": "كان أول وحي تلقاه النبي محمد (ﷺ) هو وحي نبوي."
      },
      {
        "id":23,
        "division": "arabe",
        "question": "أي من أفراد عائلة النبي محمد (ﷺ) كان أول من قبل الإسلام؟",
        "matiere": "PRPAHG006",
        "answers": ["أبو طالب", "خديجة بنت خويلد", "فاطمة بنت محمد", "زيد بن حارثة"],
        "correctAnswer":  "خديجة بنت خويلد",
        "explanation": "خديجة بنت خويلد كانت أول من قبل الإسلام من عائلة النبي محمد (ﷺ)."
      },
      {
        "id":24,
        "division": "arabe",
        "question": "من كان أول رجل بالغ يقبل الإسلام؟",
        "matiere": "PRPAHG006",
        "answers": ["أبو بكر الصديق", "عثمان بن عفان", "علي بن أبي طالب", "عمر بن الخطاب"],
        "correctAnswer": "أبو بكر الصديق",
        "explanation":"أول رجل بالغ يقبل الإسلام هو أبو بكر الصديق رضي الله عنه."
      },
      {
        "id":25,
        "division": "arabe",
        "question": "من كانت أول امرأة تقبل الإسلام؟",
        "matiere": "PRPAHG006",
        "answers": ["فاطمة بنت محمد", "خديجة بنت خويلد", "عائشة بنت أبي بكر", "سودة بنت زمعة"],
        "correctAnswer": "خديجة بنت خويلد",
        "explanation": "خديجة بنت خويلد كانت أول امرأة تقبل الإسلام."
      },
      {
        "id": 26,
        "division": "arabe",
        "question": "ما دور الزوجة الأولى للنبي محمد (ﷺ)، خديجة، في بداية الوحي؟",
        "matiere": "PRPAHG006",
        "answers": ["كانت توجهه في الصلاة", "كانت تسجن الوحي", "كانت تدعمه وتشجعه", "كانت تكتب القرآن"],
        "correctAnswer": "كانت تدعمه وتشجعه",
        "explanation": "خديجة كانت تلعب دورًا حاسمًا في دعم وتشجيع النبي محمد (ﷺ) في بداية الوحي."
      },
      {
        "id":27,
        "division": "arabe",
        "question": "كيف رد النبي محمد (ﷺ) عندما تلقى أول وحي له؟",
        "matiere": "PRPAHG006",
        "answers": ["بالرقص", "بالصمت والتفكير", "بالصراخ", "بالابتسامة","الخوف والرهبة"],
        "correctAnswer": "بالصراخ",
        "explanation": "النبي ﷺ شعر بالخوف والرهبة عندما سمع صوت جبريل عليه السلام، فخرج من الغار مسرعًا وطلب من زوجته خديجة رضي الله عنها أن تدثره بغطاء."
      },
     
          {
            "id": 28,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هو الرسالة الرئيسية لأول وحي؟",
            "matiere": "PRPAHG006",
            "answers": ["دعوة للتسامح", "دعوة للعدل", "دعوة للتوحيد", "دعوة للسلام"],
            "correctAnswer": "دعوة للتوحيد",
            "explanation": "الرسالة الرئيسية لأول وحي كانت دعوة للتوحيد."
          },
          {
            "id": 29,
            "division": "arabe",
            "question": "ما تأثير اعتناق الصحابي أبو بكر على المجتمع المسلم الناشئ؟",
            "matiere": "PRPAHG006",
            "answers": ["تعزيز الوحدة", "تفكيك الوحدة", "زعزعة الاستقرار", "عدم التأثير"],
            "correctAnswer": "تعزيز الوحدة",
            "explanation": "اعتناق الصحابي أبو بكر للإسلام ساهم في تعزيز الوحدة في المجتمع المسلم الناشئ."
          },
          {
            "id": 30,
            "division": "arabe",
            "question": "كيف قام النبي محمد (ﷺ) بنشر رسالة الإسلام بين أفراد أسرته المقربين في بداية الوحي؟",
            "matiere": "PRPAHG006",
            "answers": ["بالحوار والتفاوض", "بالعنف والتهديد", "بالإقناع والدعوة", "بالتجاهل والتهميش"],
            "correctAnswer": "بالإقناع والدعوة",
            "explanation": "قام النبي محمد (ﷺ) بنشر رسالة الإسلام بين أفراد أسرته المقربين في بداية الوحي بالإقناع والدعوة."
          },
          {
            "id": 31,
            "division": "arabe",
            "question": "من كان أول طفل يقبل الإسلام؟",
            "matiere": "PRPAHG006",
            "answers": ["علي بن أبي طالب", "فاطمة بنت محمد", "عبد الله بن عثمان", "الحسن بن علي"],
            "correctAnswer": "علي بن أبي طالب",
            "explanation": "علي بن أبي طالب كان أول طفل يقبل الإسلام."
          },
          {
            "id": 32,
            "division": "arabe",
            "question": "كيف كانت ردة فعل قريش الأولية عند إعلان نبوة النبي محمد (ﷺ)؟",
            "matiere": "PRPAHG006",
            "answers": ["قبول ودعم", "استنكار واعتراض", "تجاهل وإهمال", "اندهاش وإعجاب"],
            "correctAnswer": "استنكار واعتراض",
            "explanation": "ردة فعل قريش الأولية عند إعلان نبوة النبي محمد (ﷺ) كانت استنكارًا واعتراضًا."
          },
          {
            "id": 33,
            "division": "arabe",
            "question": "ما اسم الصحابي الذي كان معروفًا بذكائه وحكمته، وقبل الإسلام فورًا؟",
            "matiere": "PRPAHG006",
            "answers": ["أبو بكر الصديق", "عمر بن الخطاب", "عثمان بن عفان", "علي بن أبي طالب"],
            "correctAnswer": "عثمان بن عفان",
            "explanation": "عثمان بن عفان كان معروفًا بذكائه وحكمته، وقبل الإسلام فورًا."
          },
          {
            "id": 34,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هو اسم أول شهيد في الإسلام، الذي تعرض للاضطهاد بسبب إيمانه بالوحي؟",
            "matiere": "PRPAHG006",
            "answers": ["عثمان بن عفان", " سمية أم عمار", "أبو بكر الصديق", "سعد بن أبي وقاص"],
            "correctAnswer": " سمية أم عمار",
            "explanation": "  سمية أم عمار كانت أول شهيدة في الإسلام، التي تعرضت للاضطهاد بسبب إيمانها بالوحي."
          },
         
              {
                "id": 35,
                "division": "arabe",
                "question": "من كان أول عضو في عائلة النبي محمد (ﷺ) يعارض الإسلام بشكل مفتوح؟",
                "matiere": "PRPAHG006",
                "answers": ["علي بن أبي طالب", "أبو لهب", "عبد الله بن عبد العزيز", "عمر بن الخطاب"],
                "correctAnswer": "أبو لهب",
                "explanation": "أبو لهب كان أول عضو في عائلة النبي محمد (ﷺ) يعارض الإسلام بشكل مفتوح."
              },
              {
                "id": 36,
                "division": "arabe",
                "question": "ما اسم الصحابي الذي أخذ النبي محمد (ﷺ) إلى منزله بعد أن تلقى أول وحي؟",
                "matiere": "PRPAHG006",
                "answers": ["أبو بكر الصديق", "عمر بن الخطاب", "علي بن أبي طالب", "زيد بن حارثة"],
                "correctAnswer": "أبو بكر الصديق",
                "explanation": "آمن أبو بكر رضي الله عنه بما قاله النبي محمد ﷺ، وسانده في دعوته إلى الإسلام."
              },
              {
                "id": 37,
                "division": "arabe",
                "question": "ما اسم الكهف الذي كان يدهب اليه   النبي محمد (ﷺ)  للتأمل في الأيام الأولى للوحي؟",
                "matiere": "PRPAHG006",
                "answers": ["كهف الظاهر", "كهف ثور", "كهف حراء", "كهف السلام"],
                "correctAnswer": "كهف حراء",
                "explanation": "يقع غار حراء على جبل النور، وهو جبل صغير يقع شمال شرق مكة المكرمة."
              },
              {
                "id":38,
                "division": "arabe",
                "question": "أي عضو في عائلة النبي محمد (ﷺ) لعب دورًا حاسمًا في حماية المسلمين في أول أيام الإسلام؟",
                "matiere": "PRPAHG006",
                "answers": ["فاطمة بنت محمد", "خديجة بنت خويلد", "أبو طالب عم النبي محمد ﷺ","علي بن أبي طالب", "زينب بنت خويلد"],
                "correctAnswer": "أبو طالب عم النبي محمد ﷺ",
                "explanation": "حَما أبو طالب النبي محمد ﷺ من قريش، الذين حاولوا إيذاءه بسبب دعوته إلى الإسلام."
              },
              {
                "id": 39,
                "division": "arabe",
                "question": "ما هو أهمية الصبر والمثابرة في أول أيام الوحي للمؤمنين؟",
                "matiere": "PRPAHG006",
                "answers": ["تعزيز الإرادة", "تحقيق النجاح", "تعزيز الإيمان", "تحقيق الهدف"],
                "correctAnswer": "تعزيز الإيمان",
                "explanation": "الصبر والمثابرة في أول أيام الوحي للمؤمنين يساهم في تعزيز الإيمان والاستقرار الروحي."
              }
         ,
        
          {
            "id": 40,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هي الأسباب الرئيسية التي دفعت النبي محمد (ﷺ) للهجرة إلى المدينة؟",
            "matiere": "PRPAHG006",
            "answers": ["الاضطهاد في مكة", "تحديات سياسية", "دعوة للدين", "رغبة في التغيير"],
            "correctAnswer": "الاضطهاد في مكة",
            "explanation": "الاضطهاد في مكة كانت أحد الأسباب الرئيسية التي دفعت النبي محمد (ﷺ) للهجرة إلى المدينة."
          },
          {
            "id":41,
            "division": "arabe",
            "question": "ماذا كانت الظروف السياسية والاجتماعية في مكة التي جعلت النبي محمد (ﷺ) يفكر في الهجرة؟",
            "matiere": "PRPAHG006",
            "answers": ["الاضطهاد الديني", "الصراعات القبلية", "الاستقرار السياسي", "التجارة الناجحة"],
            "correctAnswer": "الاضطهاد الديني",
            "explanation": "الظروف السياسية والاجتماعية في مكة، وخاصة الاضطهاد الديني، كانت تجعل النبي محمد (ﷺ) يفكر في الهجرة."
          },
          
              {
                "id":42,
                "division": "arabe",
                "question": "ما رد قادة المدينة في دعوة النبي محمد (ﷺ) للهجرة إلى المدينة؟",
                "matiere": "PRPAHG006",
                "answers": ["الترحيب والدعم", "المعارضة والرفض", "التعاون والتحالف", "التسليم والاستسلام"],
                "correctAnswer": "الترحيب والدعم",
                "explanation": "قادة المدينة قدموا الترحيب والدعم للنبي محمد (ﷺ) ولمؤمني مكة الذين هاجروا إليها."
              },
              {
                "id": 43,
                "division": "arabe",
                "question": "متى بدأت التحضيرات للهجرة إلى المدينة؟",
                "matiere": "PRPAHG006",
                "answers": [" بعد بيعة العقبة الثانية", "بعد وفاة خديجة", "بعد فتح مكة", "بعد وفاة أبو بكر"],
                "correctAnswer": " بعد بيعة العقبة الثانية",
                "explanation": "بدأت التحضيرات للهجرة إلى المدينة بعد بيعة العقبة الثانية، والتي حدثت في شهر ذي الحجة من السنة الثالثة عشرة للبعثة النبوية."
              },
              {
                "id": 44,
                "division": "arabe",
                "question": "من كان أول من هاجر من مكة إلى المدينة؟",
                "matiere": "PRPAHG006",
                "answers": ["أبو سلمة بن عبد الأسد رضي الله عنه.", "علي بن أبي طالب", "أبو بكر الصديق", "أبو هريرة"],
                "correctAnswer": "أبو سلمة بن عبد الأسد رضي الله عنه.",
                "explanation": "كان أبو سلمة قد هاجر إلى الحبشة أول مرة فرارًا من أذى قريش، ثم عاد إلى مكة،** ثم هاجر إلى المدينة"
              },
              {
                "id": 45,
                "division": "arabe",
                "question": "كيف استعد النبي محمد (ﷺ) نفسيًا وماديًا للهجرة إلى المدينة؟",
                "matiere": "PRPAHG006",
                "answers": ["تأمين الغذاء", "تجنب الاشتباكات", "لتخطيط العقلي وتنظيم المال"],
                "correctAnswer": "لتخطيط العقلي وتنظيم المال",
                "explanation": "النبي محمد (ﷺ) قام بتنظيم المال والموارد استعدادًا للهجرة إلى المدينة."
              },
              {
                "id": 46,
                "division": "arabe",
                "question": "ما هي الخطوات التي اتخذها النبي محمد (ﷺ) لتأمين هجرته إلى المدينة؟",
                "matiere": "PRPAHG006",
                "answers": [ "جميع الاحتمالات"," اختيار الوقت المناسب", "التمويه", "الاستشارة", "التجمع السري"],
                "correctAnswer": "جميع الاحتمالات",
                "explanation": "كان النبي (ﷺ) يثق بالله تعالى ويؤمن بأن الله سيحميه ويساعده في هجرته."
              },
                {
  
                "id": 47,
                "division": "arabe",
                "question": "كيف كان استقبال المدينة للنبي محمد (ﷺ) وأصحابه الهاجرين؟",
                "matiere": "PRPAHG006",
                "answers": ["بالبهجة والفرح", "بالمعارضة والعداء", "بالغضب والاستياء", "بالقلق والقلق"],
                "correctAnswer": "بالبهجة والفرح",
                "explanation": "المدينة استقبلت النبي محمد (ﷺ) وأصحابه الهاجرين بالبهجة"
              },
             
                  {
                    "id": 48,
                    "division": "arabe",
                    "question": "ما هي الأحداث التي وقعت خلال رحلة الهجرة إلى المدينة؟",
                    "matiere": "PRPAHG006",
                    "answers": ["معركة بدر",". قصة سراقة بن مالك", "معركة أحد", "معركة خيبر"],
                    "correctAnswer": ". قصة سراقة بن مالك",
                    "explanation": "لاحق سراقة بن مالك النبي (ﷺ) وأبا بكر (رضي الله عنه) في طريق هجرتهما."
                  },
                
                  {
                    "id": 49,
                    "division": "arabe",
                    "question": "ما هي أول الأمور التي شرعها النبي محمد (ﷺ) عند وصوله إلى المدينة؟",
                    "matiere": "PRPAHG006",
                    "answers": ["بناء المسجد", "تأسيس الحكومة", "توحيد الجيش", "تأمين الغذاء"],
                    "correctAnswer": "بناء المسجد",
                    "explanation": "أول ما فعله النبي محمد (ﷺ) عند وصوله إلى المدينة هو بناء المسجد النبوي."
                  },
                  {
                    "id":50,
                    "division": "arabe",
                    "question": "ما هي الجهود التي بذلها النبي محمد (ﷺ) لتعزيز الوحدة والتسامح في المدينة؟",
                    "matiere": "PRPAHG006",
                    "answers": ["توحيد الجيش", "تنظيم القوانين", "بناء المساجد", "الحوار والمصالحة"],
                    "correctAnswer": "الحوار والمصالحة",
                    "explanation": "النبي محمد (ﷺ) بذل جهودًا كبيرة في التعامل بالحوار والمصالحة لتعزيز الوحدة والتسامح في المدينة."
                  },
                  {
                    "id":51,
                    "division": "arabe",
                    "question": "ماذا فعل النبي محمد (ﷺ) لبناء الأمة الإسلامية في المدينة؟",
                    "matiere": "PRPAHG006",
                    "answers": ["تأسيس الحكومة", "بناء المدارس", "تنظيم الاقتصاد", "تحكيم الخلافات"],
                    "correctAnswer": "تأسيس الحكومة",
                    "explanation": "النبي محمد (ﷺ) قام بتأسيس الحكومة الإسلامية في المدينة لبناء الأمة الإسلامية."
                  },
                  {
                      "id": 52,
                      "division": "arabe",
                      "question": "كيف كانت العلاقة بين النبي محمد (ﷺ) وبين النصارى في المدينة؟",
                      "matiere": "PRPAHG006",
                      "answers": ["التعايش والتسامح", "الصراع والصدام", "التجاهل والانفصال", "العداء والعنف"],
                      "correctAnswer": "التعايش والتسامح",
                      "explanation": "كانت العلاقة بين النبي محمد (ﷺ) وبين النصارى في المدينة متميزة بالتعايش والتسامح."
                    }
                  ,
                  
                      {
                        "id":53,
                        "division": "arabe",
                        "question": "كيف استطاع النبي محمد (ﷺ) تأسيس دولة إسلامية ناجحة في المدينة؟",
                        "matiere": "PRPAHG006",
                        "answers": ["بالتوحيد والتسامح", "بالحكم الرشيد", "بالقيادة القوية", "بالاقتصاد المزدهر"],
                        "correctAnswer": "بالحكم الرشيد",
                        "explanation": "استطاع النبي محمد (ﷺ) تأسيس دولة إسلامية ناجحة في المدينة من خلال حكمه الرشيد والحكيم."
                      },
                      {
                        "id": 54,
                        "division": "arabe",
                        "question": "ما هي أهم القرارات السياسية التي اتخذها النبي محمد (ﷺ) في المدينة؟",
                        "matiere": "PRPAHG006",
                        "answers": ["عقد صلح الحديبية"," تأسيس الدولة الإسلامية", "بناء المسجد النبوي", "غزوة تبوك"],
                        "correctAnswer": " تأسيس الدولة الإسلامية",
                        "explanation": "أهم القرارات السياسية التي اتخذها النبي محمد (ﷺ) في المدينة كانت تأسيس الدولة الإسلامية."
                      },
                      {
                        "id": 55,
                        "division": "arabe",
                        "question": "كيف تمكن النبي محمد (ﷺ) من بناء المساجد والمدارس في المدينة؟",
                        "matiere": "PRPAHG006",
                        "answers": ["بالمال الطائل", "بالمساهمات الطوعية", "بالدعم الدولي", "بالأمر المباشر من الله"],
                        "correctAnswer": "بالمساهمات الطوعية",
                        "explanation": "تمكن النبي محمد (ﷺ) من بناء المساجد والمدارس في المدينة من خلال المساهمات الطوعية للمسلمين."
                      },
                      {
                        "id": 56,
                        "division": "arabe",
                        "question": "ما هي العلاقة بين النبي محمد (ﷺ) وبين اليهود في المدينة؟",
                        "matiere": "PRPAHG006",
                        "answers": ["الصداقة والتعايش", "معقدة ومتغيرة", "الصراع والصدام", "التجاهل والانفصال"],
                        "correctAnswer": "معقدة ومتغيرة",
                        "explanation": " كانت العلاقة بين النبي محمد (ﷺ) وبين اليهود في المدينة معقدة ومتغيرة،** حيث مرت بعدة مراحل، بدءًا من التعايش السلمي، مرورًا بنقض العهد من قبل بعض اليهود، وصولًا إلى مواجهة الغدر بحزم وقوة."
                      },
                      {
                        "id": 57,
                        "division": "arabe",
                        "question": "كيف كانت الحياة الاجتماعية والاقتصادية في المدينة بعد هجرة النبي محمد (ﷺ) إليها؟",
                        "matiere": "PRPAHG006",
                        "answers": ["مزدهرة ومتقدمة", "متواضعة وبسيطة", "مضطربة ومضطربة", "مملة ومجهدة"],
                        "correctAnswer": "مزدهرة ومتقدمة",
                        "explanation": "كانت الحياة الاجتماعية مزدهرة"
                      }
                      ,
                          {
                            "id": 58,
                            "division": "arabe",
                            "question": "ما هي الإنجازات الأساسية التي حققها النبي محمد (ﷺ) في المدينة؟",
                            "matiere": "PRPAHG006",
                            "answers": ["توحيد القبائل", "تأسيس الدولة الإسلامية", "إعلان الحروب", "البناء الاقتصادي"],
                            "correctAnswer": "تأسيس الدولة الإسلامية",
                            "explanation": "تعتبر تأسيس الدولة الإسلامية من أهم الإنجازات التي حققها النبي محمد (ﷺ) في المدينة."
                          },
                          {
                            "id": 59,
                            "division": "arabe",
                            "question": "ما هي الدور الذي لعبته المرأة في بناء المجتمع الإسلامي في المدينة؟",
                            "matiere": "PRPAHG006",
                            "answers": ["المشاركة السياسية", "التعليم والتثقيف", "الدفاع عن المدينة", "العمل الاجتماعي"],
                            "correctAnswer": "التعليم والتثقيف",
                            "explanation": "لعبت المرأة دورًا هامًا في بناء المجتمع الإسلامي في المدينة من خلال التعليم والتثقيف."
                          },
                          {
                            "id": 60,
                            "division": "arabe",
                            "question": "كيف كانت علاقة النبي محمد (ﷺ) مع الأطفال في المدينة؟",
                            "matiere": "PRPAHG006",
                            "answers": ["التفاهم والحنان", "التشدد والقسوة", "التجاهل والاستهتار", "التحذير والتوبيخ"],
                            "correctAnswer": "التفاهم والحنان",
                            "explanation": "كانت علاقة النبي محمد (ﷺ) مع الأطفال في المدينة مميزة بالتفاهم والحنان والرعاية."
                          },
                          {
                            "id": 61,
                            "division": "arabe",
                            "question": "ما هو دور القبائل اليهودية في المدينة؟",
                            "matiere": "PRPAHG006",
                            "answers": ["الازدهار الاقتصادي", "المقاومة السياسية", "التحالف العسكري", "العداء والتآمر"],
                            "correctAnswer": "الازدهار الاقتصادي",
                            "explanation":"سيطرت القبائل اليهودية على أغلب الأنشطة الاقتصادية في المدينة،** مثل التجارة والصناعة والزراعة."
                          },
                          {
                            "id": 62,
                            "division": "arabe",
                            "question": "كيف كانت العلاقة بين النبي محمد (ﷺ) وبين النصارى في المدينة؟",
                            "matiere": "PRPAHG006",
                            "answers": ["التعايش والتسامح", "الصراع والصدام", "التجاهل والانفصال", "العداء والعنف"],
                            "correctAnswer": "التعايش والتسامح",
                            "explanation": "كانت العلاقة بين النبي محمد (ﷺ) وبين النصارى في المدينة متميزة بالتعايش والتسامح."
                          }
                      
                                  
         ,
        
          {
              "id": 63,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي أول غزوة وقعت بعد غزوتي بدر وأحد؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "غزوة الخندق",
                  "غزوة بني قريظة",
                  "غزوة الأحزاب",
                  "غزوة بني قينقاع"
              ],
              "correctAnswer": "غزوة بني قينقاع",
              "explanation": "كانت هذه الغزوة بسبب نقض بني قينقاع للعهد الذي عقدوه مع المسلمين بعد غزوة بدر، حيث قاموا بمساعدة المشركين في غزوة السويق."
          },
          {
              "id":64,
              "division": "arabe",
              "question": "متى وقعت غزوة خيبر؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "سنة السابعة من الهجرة",
                  "سنة السادسة من الهجرة",
                  "سنة الثامنة من الهجرة",
                  "سنة الخامسة من الهجرة"
              ],
              "correctAnswer": "سنة السابعة من الهجرة",
              "explanation": "غزوة خيبر وقعت في السنة السابعة من الهجرة."
          },
          {
              "id": 65,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي أهمية غزوة مؤتة في تاريخ الإسلام؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "إبراز عبقرية خالد بن الوليد",
                  " أول غزوة خارج الجزيرة العربية",
                  " إظهار قوة المسلمين",
                  " اختبار إيمان المسلمين",
                  "جميع الاحتمالات"
              ],
              "correctAnswer":  "جميع الاحتمالات",
              "explanation": "غزوة مؤتة كانت الحرب الأولى بين المسلمين واليهود."
          },
          {
              "id": 66,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي الغزوة التي أعلنت فيها قريش الحرب على المسلمين؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "غزوة الأحزاب",
                  "غزوة حنين",
                  "غزوة بدر الكبرى",
                  "غزوة بني قريظة",
                  "غزوة أحد"
              ],
              "correctAnswer": "غزوة بدر الكبرى",
              "explanation": "غزوة بدر الكبرى هي الغزوة التي أعلنت فيها قريش الحرب على المسلمين"
          },
          {
              "id": 67,
              "division": "arabe",
              "question": "متى وقعت غزوة تبوك؟",
              "matiere":"hist",
              "answers": [
                  "سنة الثالثة من الهجرة",
                  "سنة السادسة من الهجرة",
                  "سنة الثامنة من الهجرة",
                  " في شهر رجب من السنة التاسعة للهجرة",
                  "سنة السابعة من الهجرة"
              ],
              "correctAnswer": " في شهر رجب من السنة التاسعة للهجرة",
              "explanation": "كان سبب غزوة تبوك هو حشد الروم لجيشٍ ضخمٍ لغزو المدينة المنورة، فخرج النبي صلى الله عليه وسلم بجيشٍ من المسلمين لمواجهتهم"
          },
          {
              "id": 68,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي الغزوة التي شهدت تحالفًا بين قريش واليهود ضد المسلمين؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "غزوة بدر",
                  "غزوة أحد",
                  "غزوة الأحزاب",
                  "غزوة خيبر"
              ],
              "correctAnswer": "غزوة خيبر",
              "explanation": " الغزوة التي شهدت تحالفًا بين قريش واليهود ضد المسلمين هي غزوة الخندق، أو غزوة الأحزاب."
          },
          {
              "id":69,
              "division": "arabe",
              "question": "من كان زعيم قوات قريش في غزوة حنين؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "أبو سفيان",
                  "خالد بن الوليد",
                  "عمرو بن العاص",
                 "مالك بن عوف",
                  "أبو جهل"
              ],
              "correctAnswer": "مالك بن عوف",
              "explanation": "كان مالك بن عوف من زعماء قبيلة هوازن، وقد حشد جيشًا كبيرًا من قبائل هوازن وثقيف وغطفان لمحاربة المسلمين"
          },
          {
              "id": 70,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي الأحداث الرئيسية التي وقعت خلال غزوة حنين؟",
              "matiere":"hist",
              "answers": [
                  "فتح مكة",
                  "استسلام قوات قريش",
                  "مقاومة قوات المشركين",
                  "استسلام قوات اليهود"
              ],
              "correctAnswer": "مقاومة قوات المشركين",
              "explanation": "خلال غزوة حنين، وقعت العديد من الأحداث الرئيسية بما في ذلك مقاومة قوات المشركين."
          },
          {
              "id": 71,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هو اسم الصحابي الذي تصدى للعدو في غزوة حنين وحقق النصر؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "علي بن أبي طالب",
                  " أبو سفيان بن الحارث بن عبد المطلب",
                  "أبو بكر الصديق",
                  "عبد الله بن مسعود"
              ],
              "correctAnswer": " أبو سفيان بن الحارث بن عبد المطلب",
              "explanation": "عندما انسحب بعض المسلمين في بداية المعركة، صمد أبو سفيان بن الحارث بكتيبته، وصد هجمات العدو."
          },
          {
              "id": 72,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي الغزوة التي جاءت بعد غزوة بني المصطلق؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "غزوة مؤتة",
                  "غزوة تبوك",
                  "غزوة أحد",
                  "غزوة خيبر"
              ],
              "correctAnswer": "غزوة خيبر",
              "explanation": "كان سبب غزوة الأحزاب هو خوف قريش واليهود من انتشار الإسلام، ورغبتهم في الانتقام لمقتل بعض زعماء قريش في غزوة بدر."
          },
          {
              "id": 73,
              "division": "arabe",
              "question": "كيف استعد النبي محمد (صلى الله عليه وسلم) لغزوة تبوك؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
               
                  "ووزع الرايات على القبائل",
                  "بالتحالف مع اليهود"
              ],
              "correctAnswer":  "ووزع الرايات على القبائل",
              "explanation": "جهز النبي صلى الله عليه وسلم الجيش بالطعام والماء والعتاد، ووزع الرايات على القبائل."
          },
          {
              "id": 74,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هو سبب حفر المسلمين خندقًا حول المدينة المنورة في غزوة الخندق؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                "لحماية المدينة من هجمات قريش واليهود",
                 
                 "لمنع قريش واليهود من الحصول على الماء",
                  
                 "لإظهار قوة المسلمين"
                  
                
              ],
              "correctAnswer": "لحماية المدينة من هجمات قريش واليهود",
              "explanation": "حفر المسلمون خندقًا حول المدينة المنورة لحماية أنفسهم من هجمات قريش واليهود التي كانت متفوقة عددًا."
            }
  ,
  {
      "id": 75,
      "division": "arabe",
      "question": "ما هو الخطأ الذي ارتكبه بعض المسلمين في غزوة أحد؟",
      "matiere":"hist",
      "answers": [
         "لم ينصتوا لأوامر النبي صلى الله عليه وسلم",
          
       
          "لم يقاتلوا ببسالة",
          
        "لم يحضروا الغزوة"
         
      
      ],
      "correctAnswer": "لم ينصتوا لأوامر النبي صلى الله عليه وسلم",
      "explanation": "انسحب بعض الرماة من مواقعهم دون إذن من النبي صلى الله عليه وسلم، مما سمح لقريش بالهجوم على المسلمين من الخلف."
    }
  ,
  {
      "id":76,
      "division": "arabe",
      "question": "ما هو سبب غزوة بدر؟",
      "matiere": "PRPAHG006",
      "answers": [
        "الرد على هجوم قريش على المسلمين",
         
        "نشر الإسلام في الجزيرة العربية",
          
         "فتح مكة المكرمة"
      ],
      "correctAnswer": "الرد على هجوم قريش على المسلمين",
      "explanation": "وقعت غزوة بدر ردًا على هجوم قريش على المسلمين في غزوة السويق."
    }
  ,
  {
      "id": 77,
      "division": "arabe",
      "question": "ما هو سبب انسحاب بعض المسلمين في بداية غزوة حنين؟",
      "matiere": "PRPAHG006",
      "answers": [
        "خوفهم من كثرة أعدائهم",
       "عدم رضاهم عن توزيع الغنائم",
         "ظنهم أن النبي صلى الله عليه وسلم قد استشهد",
          
      ],
      "correctAnswer": "ظنهم أن النبي صلى الله عليه وسلم قد استشهد",
      "explanation": "انسحب بعض المسلمين في بداية غزوة حنين ظنًا منهم أن النبي صلى الله عليه وسلم قد استشهد، لكنه عاد وجمع المسلمين وانتصر على أعدائهم."
    }
  ,
  {
      "id": 78,
      "division": "arabe",
      "question": "ما هو الهدف من غزوة تبوك؟",
      "matiere":"hist",
      "answers": [
       
         "إرهاب الروم ومنعهم من غزو المدينة المنورة"],
          
        
         "correctAnswer": "إرهاب الروم ومنعهم من غزو المدينة المنورة",
         "explanation":""
      },
  
      {
          "id": 79,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي النتائج المترتبة على صلح الحديبية؟",
          "matiere": "غزوات النبي محمد",
          "answers": [
           
              "هدنة بين المسلمين وقريش لمدة عشر سنوات",
          
              "فتح مكة المكرمة",
            
              "هزيمة المسلمين أمام قريش",
          
          ],
          "correctAnswer": "هدنة بين المسلمين وقريش لمدة عشر سنوات",
          "explanation": "صالح الحديبية رغم أنه بدا كـتنازل للمسلمين إلا أنه أتاح لهم حرية الدعوة والتنقل، ونشر الإسلام بشكل أوسع."
        }
  ,
  {
      "id": 80,
      "division": "arabe",
      "question": "ما هي أهمية حجة الوداع؟",
      "matiere": "PRPAHG006",
      "answers": [
         "كانت آخر مرة حج فيها النبي صلى الله عليه وسلم",
  
         "كانت موقعة بين المسلمين والقبائل المجاورة",
  
         "كانت غزوة قام بها المسلمون على مدينة بعيدة",
          
      ],
      "correctAnswer": "كانت آخر مرة حج فيها النبي صلى الله عليه وسلم",
      "explanation": "حجة الوداع كانت آخر مرة حج فيها النبي صلى الله عليه وسلم وأكمل فيها تعاليم الإسلام."
    }
  ,
  {
      "id": 81,
      "division": "arabe",
      "question": "ما هي بعض الاستراتيجيات الحربية التي استخدمها النبي صلى الله عليه وسلم في الغزوات؟",
      "matiere":"hist",
      "answers": [
        
          "الكمائن والمناورات الخدعية",
         "الاعتماد فقط على القوة العسكرية",
         "التفاوض دائما لتجنب القتال",
         
      ],
      "correctAnswer": "الكمائن والمناورات الخدعية",
      "explanation": "استخدم النبي صلى الله عليه وسلم تكتيكات ذكية مثل الكمائن والمناورات الخدعية لمواجهة تفوق أعدائه عددا."
    }
  ,
  {
      "id": 82,
      "division": "arabe",
      "question": "ما أهمية جمع المعلومات الاستخباراتية قبل الغزوات؟",
      "matiere": "PRPAHG006",
      "answers": [
         "للتخطيط الجيد والتغلب على المفاجآت",
        "لتخويف الأعداء قبل المعركة",
       "لتقوية الروح المعنوية للمسلمين",
     
      ],
      "correctAnswer": "للتخطيط الجيد والتغلب على المفاجآت",
      "explanation": "كان للمسلمين عيون (جواسيس) يجمعون المعلومات عن تحركات وتحالفات الأعداء للمساعدة في وضع الخطط المناسبة."
    }
  ,
  {
      "id": 83,
      "division": "arabe",
      "question": "ما هو دور النساء في الغزوات؟",
      "matiere": "PRPAHG006",
      "answers": [
         "علاج الجرحى وتقديم المؤونة",
  
         "المشاركة في القتال",
  
         "التجارة في ساحة المعركة",
          
      ],
      "correctAnswer": "علاج الجرحى وتقديم المؤونة",
      "explanation": "لعبت النساء دورا مهما في مساندة الرجال، حيث كن يساعدن في علاج الجرحى وتقديم الطعام والماء للمقاتلين."
    }
  ,
  {
      "id": 84,
      "division": "arabe",
      "question": "ما هو تأثير الغزوات على المجتمع الإسلامي الأول؟",
      "matiere": "PRPAHG006",
      "answers": [
         "وحدت المسلمين وعززت الروح المعنوية",
  
         "أدت إلى انقسامات داخل المجتمع",
  
         "أضعفت المسلمين اقتصاديا",
          
      ],
      "correctAnswer": "وحدت المسلمين وعززت الروح المعنوية",
      "explanation": "ساهمت الغزوات في توحيد المسلمين من مختلف القبائل وتعزيز روح الأخوة والاعتماد على النفس."
    }
  ,
  {
      "id": 85,
      "division": "arabe",
      "question": "ما هي بعض المصادر التي نستطيع من خلالها دراسة غزوات النبي محمد صلى الله عليه وسلم؟",
      "matiere": "PRPAHG006",
      "answers": [
         "الحديث النبوي والسيرة النبوية",
  
         "الآثار الإسلامية القديمة فقط",
  
         "مصادر تاريخية غير إسلامية فقط",
          
      ],
      "correctAnswer": "الحديث النبوي والسيرة النبوية",
      "explanation": "لدراسة غزوات النبي صلى الله عليه وسلم نعتمد على مصادر مختلفة منها القرآن الكريم، والحديث النبوي، والسيرة النبوية التي نقلها الصحابة والتابعون."
    }
  ,
  {
      "id": 86,
      "division": "arabe",
      "question": "ما هي بعض الانتقادات التي وجهت للغزوات النبوية؟",
      "matiere": "PRPAHG006",
      "answers": [
         "استخدام العنف في نشر الإسلام",
  
         "الغزوات كانت لأهداف اقتصادية فقط",
  
         "لم تكن هناك حاجة للقتال الدفاعي",
          
      ],
      "correctAnswer": "استخدام العنف في نشر الإسلام",
      "explanation": "واجهت الغزوات بعض الانتقادات التي تركز على استخدام العنف، لكن المسلمين يرون أن الغزوات كانت دفاعية أو ردًا على اضطهاد المشركين."
    }
  
    ,
    {
      "id": 87,
      "division": "arabe",
      "question": "ما هي أهمية دراسة غزوات النبي محمد صلى الله عليه وسلم؟",
      "matiere": "PRPAHG006",
      "answers": [
         "لفهم سيرة النبي والأساليب القيادية",
          
         "لتقليد تكتيكات الحرب القديمة",
          
         "للتحريض على العنف في الوقت الحاضر"
        
      ],
      "correctAnswer": "لفهم سيرة النبي والأساليب القيادية",
      "explanation": "دراسة الغزوات تساعد على فهم سيرة النبي محمد صلى الله عليه وسلم وشخصيته وأساليبه القيادية في الحرب والسلام."
    }
  ,
  {
      "id": 88,
      "division": "arabe",
      "question": "ما هي بعض الآثار الاجتماعية المترتبة على الغزوات النبوية؟",
      "matiere": "PRPAHG006",
      "answers": [
        "تقوية الروابط بين المسلمين ونشر قيم الإسلام",
         
      "زيادة الفوارق الاجتماعية بين المسلمين",
          
        "إضعاف القبائل العربية بشكل عام"
        
      ],
      "correctAnswer": "تقوية الروابط بين المسلمين ونشر قيم الإسلام",
      "explanation": "آثار الغزوات لم تقتصر على الجانب العسكري بل امتدت لتقوية الروابط الاجتماعية بين المسلمين ونشر قيم الإسلام والمساواة."
    }
  ,
  {
      "id": 89,
      "division": "arabe",
      "question": "ما علاقة الدعوة الإسلامية بالغزوات النبوية؟",
      "matiere": "PRPAHG006",
      "answers": [
        "الدعوة كانت تسبق القتال لنشر الإسلام سلميا",
          "الغزوات كانت فقط لاهداف عسكرية بحتة",
         "لم يكن هناك أي ارتباط بينهما"
        
      ],
      "correctAnswer": "الدعوة كانت تسبق القتال لنشر الإسلام سلميا",
      "explanation": "كانت الدعوة الإسلامية تسبق الغزوات في العادة، حيث سعى النبي صلى الله عليه وسلم لنشر الإسلام بالطرق السلمية قبل اللجوء للقتال."
    }
  ,
  {
      "id": 90,
      "division": "arabe",
      "question": "ما هي أهمية المعاهدات التي عقدها النبي صلى الله عليه وسلم بعد بعض الغزوات؟",
      "matiere":"hist",
      "answers": [
        "جلبت الاستقرار وأمنت الدعوة الإسلامية",
         "كانت هزائم للمسلمين أمام المشركين",
         "فرصة لجمع الغنائم من الأعداء المهزومين"
          
       
      ],
      "correctAnswer": "جلبت الاستقرار وأمنت الدعوة الإسلامية",
      "explanation": "عقد النبي صلى الله عليه وسلم معاهدات سلام بعد بعض الغزوات مثل صلح الحديبية، مما أتاح للمسلمين فترة هدوء لنشر الإسلام."
    }
  ,
  {
      "id": 91,
      "division": "arabe",
      "question": "من بعض الصحابة الذين برزوا في قيادة المعارك إلى جانب النبي صلى الله عليه وسلم؟",
      "matiere": "PRPAHG006",
      "answers": [
         "أبو بكر الصديق، عمر بن الخطاب، خالد بن الوليد",
          "فقط علي بن أبي طالب",
          "لم يكن للصحابة دور قيادي في المعارك"
        
      ],
      "correctAnswer": "أبو بكر الصديق، عمر بن الخطاب، خالد بن الوليد",
      "explanation": "برز العديد من الصحابة في قيادة المعارك إلى جانب النبي صلى الله عليه وسلم منهم أبو بكر الصديق، عمر بن الخطاب، خالد بن الوليد وغيرهم."
    }
  ,
  {
      "id": 92,
      "division": "arabe",
      "question": "ما مدى تأثير نوعية الأسلحة والمعدات على نتائج المعارك؟",
      "matiere":"hist",
      "answers": [
       "لعبت دورا مهما رغم تفوق المشركين عددا أحيانا",
          "لم يكن للأسلحة والمعدات أي تأثير",
          "فقط التفوق العددي كان يحدد نتائج المعارك"
        
      ],
      "correctAnswer": "لعبت دورا مهما رغم تفوق المشركين عددا أحيانا",
      "explanation":  "رغم قلة إمكانيات المسلمين المادية، إلا أن جودة تخطيطهم واستخدامهم للستر والتكتيكات عوضا عن التفوق العددي."
  },
  {
      "id": 93,
      "division": "arabe",
      "question": "من هو أول خليفة راشد؟",
      "matiere": "PRPAHG006",
      "answers": [
        "أبو بكر الصديق",
        "عمر بن الخطاب",
         "عثمان بن عفان",
          "علي بن أبي طالب"
      ],
      "correctAnswer": "أبو بكر الصديق",
      "explanation": "أبو بكر الصديق هو أول خليفة راشد بعد وفاة النبي صلى الله عليه وسلم."
    }
  ,
  
      {
        "id": 94,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو أول تحدٍ واجه أبو بكر الصديق (رضي الله عنه) كخليفة؟",
        "matiere": "PRPAHG006",
        "answers": [
          "نشر الإسلام في المناطق الأخرى",
             "تمرد بعض القبائل العربية التي ارتدت عن الإسلام",
            "تنظيم الإدارة في الخلافة",
         "غزو من قبل البيزنطيين"
           
        ],
        "correctAnswer": "تمرد بعض القبائل العربية التي ارتدت عن الإسلام",
        "explanation": "كان أول تحدٍ واجهه أبو بكر هو تمرد بعض القبائل العربية التي استغلت وفاة النبي محمد (صلى الله عليه وسلم) للارتداد عن الإسلام."
      },
      {
        "id":95,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي أهم مساهمة لأبي بكر الصديق في حفظ الإسلام؟",
        "matiere": "PRPAHG006",
        "answers": [
           "بناء أول مسجد في المدينة المنورة",
           "جمع القرآن الكريم في مصحف واحد",
             "فتح بلاد فارس",
            "فرض الزكاة"
          
        ],
        "correctAnswer": "جمع القرآن الكريم في مصحف واحد",
        "explanation": "خوفًا من ضياع القرآن مع كثرة استشهاد حفّاظه في حروب الردة، أمر أبو بكر بجمعه في مصحف واحد."
      },
      {
        "id": 96,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي أهم عملية فتح حدثت في عهد عمر بن الخطاب (رضي الله عنه)؟",
        "matiere": "PRPAHG006",
        "answers": [
           "فتح الأندلس",
          "فتح بلاد الشام",
            "فتح الهند",
           "فتح الحبشة"
         
        ],
        "correctAnswer": "فتح بلاد الشام",
        "explanation": "في عهد عمر بن الخطاب، تم فتح بلاد الشام، بما في ذلك مدينة القدس المقدسة."
      },
      {
        "id": 97,
        "division": "arabe",
        "question": "بماذا يُلقّب عمر بن الخطاب (رضي الله عنه)؟",
        "matiere": "PRPAHG006",
        "answers": [
          "الصادق",
           "الفرقان",
           "الخليفة",
            "القانون"
         
        ],
        "correctAnswer": "الفرقان",
        "explanation": "يُلقّب عمر بن الخطاب بلقب 'الفرقان' لعدله وتمييزه بين الحق والباطل."
      },
      
          {
            "id": 98,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هي الخطوة التي اتخذها أبو بكر الصديق (رضي الله عنه) لتوحيد الأمة الإسلامية بعد وفاة النبي؟",
            "matiere": "PRPAHG006",
            "answers": [
              "عزل بعض الصحابة من مناصبهم",
                "إرسال جيوش لفتح مناطق جديدة",
              "إعادة توحيد المسلمين تحت راية واحدة",
                "فرض ضرائب جديدة لتمويل الخلافة"
              
            ],
            "correctAnswer": "إعادة توحيد المسلمين تحت راية واحدة",
            "explanation": "بعد وفاة النبي، واجه أبو بكر خطر انقسام الأمة، فسعى لإعادة توحيد المسلمين تحت راية واحدة ونبذ الخلاف."
          },
          {
            "id": 99,
            "diff": "moyen",
            "question": "ما هو الديوان الذي أسسه عمر بن الخطاب (رضي الله عنه) لتنظيم أموال الدولة؟",
            "matiere": "PRPAHG006",
            "answers": [
               "ديوان الجند",
               "ديوان الوعظ والإرشاد",
               "ديوان القضاء",
                "ديوان الشعر والأدب"
              
            ],
            "correctAnswer": "ديوان الجند",
            "explanation": "أنشأ عمر بن الخطاب ديوان الجند لتنظيم أمور الجيش الإسلامي، بما في ذلك الرواتب والتجنيد."
          },
          {
            "id": 100,
            "division": "arabe",
            "question": "كيف اشتهر عمر بن الخطاب (رضي الله عنه) بالعدل والإنصاف؟",
            "matiere": "PRPAHG006",
            "answers": [
              
                 "كان يعاقب الجميع بشدة بغض النظر عن المنصب",
                "كان يفصل بين الناس بحكمة حتى بين المسلمين وغيرهم",
              "كان يغفر للجميع حتى للمذنبين",
                "كان يمنح امتيازات خاصة لأقاربه"
                
              
            ],
            "correctAnswer": "كان يفصل بين الناس بحكمة حتى بين المسلمين وغيرهم",
            "explanation": "اشتهر عمر بن الخطاب بعدله الذي شمل الجميع، مسلمين وغير مسلمين."
          },
          {
            "id": 101,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هي أهمية فتح بلاد الشام ومصر في عهد عمر بن الخطاب (رضي الله عنه)؟",
            "matiere": "PRPAHG006",
            "answers": [
               "جلبت ثروات طائلة للدولة الإسلامية",
                "وسعت رقعة الدولة الإسلامية ونشرت الإسلام",
                "أضعفت قوة الإمبراطورية البيزنطية بشكل دائم",
               "أوقفت تحركات القبائل البدوية شمال الجزيرة العربية"
              
            ],
            "correctAnswer": "وسعت رقعة الدولة الإسلامية ونشرت الإسلام / أضعفت قوة الإمبراطورية البيزنطية بشكل دائم ",
            "explanation": ""
        
          },
         
  
    {
      "id": 102,
      "division": "arabe",
      "question": "لقب أبو بكر الصديق (رضي الله عنه) بالصديق، فلماذا سمي بهذا اللقب؟",
      "matiere": "PRPAHG006",
      "answers": [
        "لأنه كان أول من صّدق بنبوة النبي محمد (صلى الله عليه وسلم)",
         "لأنه كان كثير الصدقات على الفقراء والمحتاجين",
        "لأنه كان صديقًا شخصيًا للخليفة السابق علي بن أبي طالب",
          "لأنه كان بارعًا في فن المناظرة والمجادلة"
      ],
      "correctAnswer": "لأنه كان أول من صّدق بنبوة النبي محمد (صلى الله عليه وسلم)",
      "explanation": "لقب أبو بكر الصديق بهذا اللقب لأنه كان أول من صدّق برسالة النبي محمد (صلى الله عليه وسلم) وواجه معه الكثير من المتاعب."
    },
    {
      "id": 103,
      "division": "arabe",
      "question": "ما هي الإنجازات التي يُذكر بها عمر بن الخطاب (رضي الله عنه) بالإضافة إلى الفتوحات؟",
      "matiere": "PRPAHG006",
      "answers": [
        "اهتم ببناء المساجد والمدارس ونشر العلم",
      "فرض ضرائب جديدة لتمويل جيوش الفتوح",
          "أقصى بعض الصحابة عن المشاركة في الحياة السياسية",
         "ألغى العمل ببعض تعاليم القرآن الكريم"
       
      ],
      "correctAnswer": "اهتم ببناء المساجد والمدارس ونشر العلم",
      "explanation": "علاوة على الفتوحات، يُذكر عمر بن الخطاب أيضًا باهتمامه بالعلم والمعرفة وبناء المساجد والمدارس."
    }
    ,
  
  
  {
    "id": 104,
    "division": "arabe",
    "question": "من الذي قاد الجيوش الإسلامية في حروب الردة وأحرزت الانتصارات تحت قيادته؟",
    "matiere": "PRPAHG006",
    "answers": [
       "أبو بكر الصديق (رضي الله عنه)",
      "عمر بن الخطاب (رضي الله عنه)",
       "خالد بن الوليد (رضي الله عنه)",
       "علي بن أبي طالب (رضي الله عنه)"
    ],
    "correctAnswer": "خالد بن الوليد (رضي الله عنه)",
    "explanation": "اشتهر خالد بن الوليد (رضي الله عنه) ببراعته العسكرية وقاد الجيوش الإسلامية في حروب الردة وحقق انتصارات حاسمة."
  },
  {
    "id": 105,
    "division": "arabe",
    "question": "ما هو اللقب الذي أُطلق على بيت مال المسلمين الذي أسسه أبو بكر الصديق (رضي الله عنه)؟",
    "matiere": "تاريخ الإسلام",
    "answers": [
      "خزانة الدولة",
        "ديوان الجند",
       "ديوان الوعظ والإرشاد",
       "بيت الزكاة"
     
    ],
    "correctAnswer": "خزانة الدولة",
    "explanation": "سمي بيت مال المسلمين الذي أسسه أبو بكر الصديق (رضي الله عنه) بخزانة الدولة لجمع وتوزيع الأموال."
  },
  {
    "id": 106,
    "division": "arabe",
    "question": "عُرف عن عمر بن الخطاب (رضي الله عنه) بالبساطة في العيش، كيف تجلى ذلك؟",
    "matiere": "تاريخ الإسلام",
    "answers": [
       "كان يرتدي ملابس فخمة تليق بمكانته كخليفة",
        
       "كان يعيش في قصر كبير ويأكل الطعام الفاخر",
       "كان يتعامل مع الناس بكل تواضع ويعيش حياة بسيطة",
      "كان يفرض الضرائب على التجار لزيادة أموال الدولة"
      
      
    ],
    "correctAnswer": "كان يتعامل مع الناس بكل تواضع ويعيش حياة بسيطة",
    "explanation": "اشتهر عمر بن الخطاب (رضي الله عنه) بتواضعه وعيشه البسيط، وكان يخرج لتفقد أحوال الناس بنفسه."
  }
  ,
  
  
  {
    "id": 107,
    "division": "arabe",
    "question": "ما هي الإستراتيجية العسكرية التي اشتهر بها خالد بن الوليد (رضي الله عنه) خلال الفتوحات؟",
    "matiere": "PRPAHG006",
    "answers": [
      
        "الاعتماد على القوة العسكرية المطلقة",
        "المفاجأة والتحركات السريعة",
      "حصار المدن لفترات طويلة",
       "التفاوض والدبلوماسية قبل اللجوء للقتال"
       
    ],
    "correctAnswer": "المفاجأة والتحركات السريعة",
    "explanation": "اشتهر خالد بن الوليد (رضي الله عنه) ببراعته العسكرية و اعتماده على استراتيجية المفاجأة والتحركات السريعة لتحقيق الانتصارات."
  },
  {
    "id": 108,
    "question": "ما هي إحدى الإصلاحات الإدارية التي قام بها عمر بن الخطاب (رضي الله عنه) لتطوير الدولة الإسلامية؟",
    "matiere": "PRPAHG006",
    "answers": [
      "إنشاء نظام التقاعد للمحاربين القدامى",
     "فرض ضريبة خاصة على أهل الذمة",
        "إلغاء العمل بالمحاكم الشرعية",
         "منع المسلمين من الزواج من غير المسلمين"
     
    ],
    "correctAnswer": "إنشاء نظام التقاعد للمحاربين القدامى",
    "explanation": "قام عمر بن الخطاب (رضي الله عنه) بالعديد من الإصلاحات الإدارية، ومن ضمنها إنشاء نظام للتقاعد لتأمين المحاربين القدامى."
  },
  {
    "id": 109,
    "division": "arabe",
    "question": "ما هي إحدى النصائح التي وجهها أبو بكر الصديق (رضي الله عنه) للمسلمين بعد توليه الخلافة؟",
    "matiere": "PRPAHG006",
    "answers": [
      
         "التفرغ للعبادة والابتعاد عن أمور الدنيا",
       "التعاون والوحدة ونبذ الخلافات",
        "الاستعداد لقتال القبائل المجاورة",
       "ترك الزكاة واعتماد على بيت مال المسلمين"
      
    ],
    "correctAnswer": "التعاون والوحدة ونبذ الخلافات",
    "explanation": "بعد وفاة النبي محمد (صلى الله عليه وسلم)، دعا أبو بكر الصديق (رضي الله عنه) المسلمين إلى التعاون والوحدة لمواجهة التحديات."
  }
  ,
  {
      "id": 110,
      "division": "arabe",
      "question": "ما هو الهدف من تأسيس ' ديوان الخراج' في عهد عمر بن الخطاب (رضي الله عنه)؟",
      "matiere": "PRPAHG006",
      "answers": [
       "جمع الضرائب من الأراضي المفتوحة",
       "توزيع أموال الدولة على الفقراء والمحتاجين",
      "تنظيم شؤون الجيش الإسلامي",
       "نشر العلم والمعرفة بين المسلمين"
      
      ],
      "correctAnswer": "جمع الضرائب من الأراضي المفتوحة",
      "explanation": "تم إنشاء ديوان الخراج في عهد عمر بن الخطاب (رضي الله عنه) لتنظيم عملية جمع الضرائب من الأراضي المفتوحة، وتوزيعها على مصالح الدولة المختلفة."
      },
      {
      "id": 111,
      "division": "arabe",
      "question": "ما هو الموقف الذي اتخذه أبو بكر الصديق (رضي الله عنه) من مسألة مرتدي الإسلام بعد وفاة النبي (صلى الله عليه وسلم)؟",
      "matiere": "تاريخ الإسلام",
      "answers": [
       "تجاهل الأمر وتركهم دون عقاب",
      "التفاوض معهم وإقناعهم بالعودة للإسلام",
       "محاربتهم وإجبارهم على العودة للإسلام",
       "فرض الجزية عليهم"
      ],
      "correctAnswer": "محاربتهم وإجبارهم على العودة للإسلام",
      "explanation": "واجه أبو بكر الصديق (رضي الله عنه) ظاهرة الردة بعد وفاة النبي (صلى الله عليه وسلم) فحارب المرتدين لردهم للإسلام وحفظ وحدة الأمة."
      },
      
      {
      "id": 112,
      "division": "arabe",
      "question": "ما هي إحدى صفات عمر بن الخطاب (رضي الله عنه) التي اشتهر بها؟",
      "matiere": "PRPAHG006",
      "answers": [
       "حب المال وجمع الثروة",
      "التسامح مع أعداء الإسلام",
       "العدل والمساواة بين الناس",
      "حب اللهو واللعب"
     
      ],
      "correctAnswer": "العدل والمساواة بين الناس",
      "explanation": "اشتهر عمر بن الخطاب (رضي الله عنه) بعدله وحرصه على المساواة بين الناس، مسلمين وغير مسلمين."
      },
      {
      "id": 213,
      "division": "arabe",
      "question": "ما هي إحدى الإنجازات الحضارية التي تحققت في عهد عمر بن الخطاب (رضي الله عنه)؟",
      "matiere": "PRPAHG006",
      "answers": [
       "بناء المساجد في جميع أنحاء الدولة الإسلامية",
       "تأسيس أول جامعة إسلامية",
      "ترجمة الكتب العلمية من اللغات الأجنبية",
       "جميع ما سبق"
      ],
      "correctAnswer": "جميع ما سبق",
      "explanation": "شهد عهد عمر بن الخطاب (رضي الله عنه) نهضة حضارية تمثلت في بناء المساجد، وتأسيس أول جامعة إسلامية، وترجمة الكتب العلمية من اللغات الأجنبية."
      }
  ,
  
      {
          "id": 114,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو الموقف الإسلامي من العلم؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "الإسلام يحث على البحث العلمي واكتشاف الحقائق",
              "الإسلام يعتبر العلم أمرًا محرمًا",
              "الإسلام يقيم العلم بناءً على الجنس أو العرق",
              "الإسلام يروج للجهل والتخلف"
          ],
          "correctAnswer": "الإسلام يحث على البحث العلمي واكتشاف الحقائق",
          "explanation": "يحث الإسلام على البحث العلمي واكتشاف الحقائق من خلال العلم والتعلم."
      },
      {
          "id": 115,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو أول تعبير علمي اكتشفه المسلمون؟",
          "matiere": "موقف الإسلام من العلم",
          "answers": [
              "الطب",
              "الرياضيات",
              "الفيزياء",
              "الكيمياء"
          ],
          "correctAnswer": "الرياضيات",
          "explanation": "كانت الرياضيات أول تعبير علمي اكتشفه المسلمون وساهموا في تطويره بشكل كبير."
      },
      {
          "id": 116,
          "division": "arabe",
          "question": "من هو أبو القاسم الزهراوي؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "عالم في الطب",
              "عالم في الفلك",
              "عالم في الفيزياء",
              "عالم في الرياضيات"
          ],
          "correctAnswer": "عالم في الطب",
          "explanation": "أبو القاسم الزهراوي كان عالمًا مسلمًا في الطب، وقام بالعديد من الاكتشافات والمساهمات في هذا المجال."
      },
      {
          "id": 117,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي أهم مساهمات المسلمين في مجال الرياضيات؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "اكتشاف قوانين الحركة",
              "اختراع البخاريات",
              "تطوير الجبر",
              "اكتشاف الدورة الدموية"
          ],
          "correctAnswer": "تطوير الجبر",
          "explanation": "أحد أهم مساهمات المسلمين في مجال الرياضيات كان تطوير الجبر وتأسيس الأسس الرياضية له."
      },
      {
          "id": 118,
          "division": "arabe",
          "question": "من هو الخوارزمي؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "عالم في الطب",
              "عالم في الجبر",
              "عالم في الفلك",
              "عالم في الفيزياء"
          ],
          "correctAnswer": "عالم في الجبر",
          "explanation": "الخوارزمي كان عالمًا مسلمًا في الجبر، وقدم العديد من الأفكار والنظريات الرياضية الهامة."
      },
      {
          "id": 119,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي أول مدينة جامعية في العالم؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "جامعة القرويين في المغرب",
              "جامعة الأزهر في مصر",
              "جامعة الكرة الأرضية",
              "جامعة القرون في السودان"
          ],
          "correctAnswer": "جامعة القرويين في المغرب",
          "explanation": "جامعة القرويين في المغرب هي أول مدينة جامعية في العالم، وقد تأسست في القرن التاسع."
      },
      {
          "id": 120,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو أحد أهم المؤلفات العلمية التي كتبها العلماء المسلمون؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "رسالة في الطب",
              "كتاب في الفلك",
              "مقالة في الفيزياء",
              "كتاب في الرياضيات",
              "جميع  الاحتمالات"
          ],
          "correctAnswer":  "جميع  الاحتمالات",
          "explanation": "العلماء المسلمون قدموا العديد من المؤلفات العلمية في مجالات مختلفة مثل الرياضيات والفلك و الطب، وكانت هذه المؤلفات مهمة في تقدم المعرفة الإنسانية."
          
      },
      {
          "id": 121,
          "division": "arabe",
          "question": "من هو العالم المسلم الذي اكتشف قوانين الحركة؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "الخوارزمي",
              "ابن الهيثم",
              "الرازي",
              "الإسكندراني"
          ],
          "correctAnswer": "ابن الهيثم",
          "explanation": " ابن الهيثم هو العالم المسلم الذي درس حركة المقذوفات ووضع نظرية صحيحة لوصف مسارها.."
      },
      {
          "id": 122,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو العلم الذي تميز به العالم الإسلامي في العصور الوسطى؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "الطب",
              "الفلك",
              "الفيزياء",
              "الرياضيات"
          ],
          "correctAnswer": "الطب",
          "explanation": "تميز العالم الإسلامي في العصور الوسطى بتطوره في مجال الطب والمساهمات الكبيرة التي قدمها في هذا المجال."
      },
      {
          "id": 123,
          "division": "arabe",
          "question": "من هو العالم المسلم الذي اكتشف الدورة الدموية؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "الرازي",
              "ابن سينا",
              "ابن النفيس",
              "ابن الهيثم"
          ],
          "correctAnswer": "ابن النفيس",
          "explanation": "ابن النفيس هو العالم المسلم الذي اكتشف الدورة الدموية وقدم مساهمات كبيرة في مجال الطب."
      },
      {
          "id": 124,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو أحد أهم المساهمات التي قدمها العالم المسلم ابن الهيثم؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "اكتشاف البخاريات",
              "اكتشاف الدورة الدموية",
              "اكتشاف قوانين الحركة",
              "اكتشاف الكهرباء"
          ],
          "correctAnswer": "اكتشاف قوانين الحركة",
          "explanation": "ابن الهيثم هو العالم المسلم الذي اكتشف قوانين الحركة وأسس نظرية الحركة في الفلك."
      },
      {
          "id": 125,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو الكتاب المسلم الذي كتبه الخوارزمي في الجبر؟",
          "matiere":"hist",
          "answers": [
              "كتاب الجبر والمقابلة",
              "كتاب الطب",
              "كتاب الفيزياء",
              "كتاب الفلك"
          ],
          "correctAnswer": "كتاب الجبر والمقابلة",
          "explanation": "الخوارزمي كتب كتاب الجبر والمقابلة الذي كان له تأثير كبير في تطور مجال الرياضيات."
      },
      {
          "id": 126,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو الكتاب الذي كتبه الرازي في الطب؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "القانون",
              "الحكمة",
              "الطبيب",
              "الحلية"
          ],
          "correctAnswer": "الحكمة",
          "explanation": "الرازي كتب كتاب الحكمة الذي كان من بين أهم المراجع الطبية في العصور الوسطى."
      },
      {
          "id": 127,
          "division": "arabe",
          "question": "من هو العالم المسلم الذي كتب كتاب الكنوز في الطب؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "ابن سينا",
              "ابن الهيثم",
              "الخوارزمي",
              "الرازي"
          ],
          "correctAnswer": "ابن سينا",
          "explanation": "ابن سينا هو العالم المسلم الذي كتب كتاب الكنوز في الطب وكان له تأثير كبير في تطور هذا المجال."
      },
      {
          "id": 128,
          "division": "arabe",
          "question": "من هو العالم المسلم الذي اكتشف البخاريات؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "الجزري ",
              "ابن سينا",
              "الرازي",
              "الإسكندراني"
          ],
          "correctAnswer": "الجزري ",
          "explanation": "الجزري  هو العالم المسلم الذي اكتشف البخاريات وساهم في تطوير تكنولوجيا البخار."
      },
      {
          "id": 129,
          "division": "arabe",
          "question": "من هو العالم المسلم الذي كتب كتاب الفيزياء الذي يعتبر من أهم المراجع في العصور الوسطى؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "الخوارزمي",
              "الرازي",
              "ابن الهيثم",
              "ابن سينا"
          ],
          "correctAnswer": "ابن الهيثم",
          "explanation": "ابن الهيثم كتب كتاب الفيزياء الذي يعتبر من أهم المراجع في العصور الوسطى في مجال الفيزياء."
      },
      {
          "id": 130,
          "division": "arabe",
          "question": "من هو العالم المسلم الذي قام بتطوير نظرية النسبية؟",
          "matiere":"hist",
          "answers": [
              "الخوارزمي",
              "ابن سينا",
              "ابن الهيثم",
              "الرازي"
          ],
          "correctAnswer": "ابن الهيثم",
          "explanation": "ابن الهيثم هو العالم المسلم الذي قام بتطوير نظرية النسبية وأسس الأسس الرياضية لها."
      },
      {
          "id": 131,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو العلم الذي تميز به العالم المسلم في العصور الوسطى؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "الرياضيات",
              "الطب",
              "الفلك",
              "الفيزياء"
          ],
          "correctAnswer": "الفلك",
          "explanation": "تميز العالم المسلم في العصور الوسطى بتطوره في مجال الفلك والمساهمات الكبيرة التي قدمها في هذا المجال."
      },
      {
          "id": 132,
          "division": "arabe",
          "question": "من هو العالم المسلم الذي كان معروفًا بأبحاثه في مجال الكيمياء؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "الخوارزمي",
              "ابن سينا",
              "الرازي",
              "الإسكندراني"
          ],
          "correctAnswer": "الرازي",
          "explanation": "الرازي كان عالم مسلم معروفًا بأبحاثه في مجال الكيمياء والطب وقدم العديد من الاكتشافات المهمة في هذا المجال."
      },
      {
          "id": 133,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو العلم الذي قام بتطويره العالم المسلم الخوارزمي؟",
          "matiere":"hist",
          "answers": [
              "الفلك",
              "الرياضيات",
              "الفيزياء",
              "الطب"
          ],
          "correctAnswer": "الرياضيات",
          "explanation": "العالم المسلم الخوارزمي قام بتطوير الرياضيات وكان له مساهمات كبيرة في هذا المجال."
      }
    ,
    
      {
          "id": 138,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي أهم الإنجازات العلمية التي تميزت بها الحضارة الأموية؟",
          "matiere":"hist",
          "answers": [
              "تطور العلوم الطبية",
              "الرياضيات والفلك",
              "الأدب والفنون",
              "الفلسفة واللاهوت"
          ],
          "correctAnswer": "تطور العلوم الطبية",
          "explanation": "تميزت الحضارة الأموية بتطور العلوم الطبية والطب التجريبي الذي وصل فيه العلم الطبي إلى مرحلة متقدمة."
      },
      {
          "id": 139,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو أحد أهم الإنجازات الهندسية في الحضارة الأموية؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "بناء القصور الفخمة",
              "اكتشاف البخاريات",
              "تطوير نظام الري",
              "تطوير الأسلحة النارية"
          ],
          "correctAnswer": "تطوير نظام الري",
          "explanation": "قامت الحضارة الأموية بتطوير نظام الري واستخدام التقنيات الهندسية المتقدمة لزراعة الأراضي وزيادة الإنتاج الزراعي."
      },
      {
          "id": 140,
          "division": "arabe",
          "question": "من هو أحد أبرز علماء الحضارة الأموية في مجال الفلك والرياضيات؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "أبو العباس الفضل بن سهل",
              "الخوارزمي",
              "الرازي",
              "أبو القاسم الزهراوي"
          ],
          "correctAnswer": "الخوارزمي",
          "explanation": "الخوارزمي هو عالم الرياضيات والفلك البارز في الحضارة الأموية وقدم العديد من الأفكار الهامة في هذا المجال."
      },
      {
          "id": 141,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي أحد أبرز الإنجازات الثقافية والأدبية في الحضارة الأموية؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "تطوير الفلسفة العربية",
              "بناء المكتبات الضخمة",
              "نشر الشعر الجاهلي",
              "ترجمة الأعمال الفلسفية اليونانية"
          ],
          "correctAnswer": "ترجمة الأعمال الفلسفية اليونانية",
          "explanation": "تميزت الحضارة الأموية بترجمة الأعمال الفلسفية اليونانية والهندية إلى العربية، مما أثر بشكل كبير في الفكر العربي والإسلامي."
      },
      {
          "id": 142,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو أحد أهم المساهمات العلمية للحضارة الأموية في مجال الطب؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "اكتشاف البخاريات",
              "تطوير أساليب الجراحة",
              "تأسيس المستشفيات",
              "تطوير أساليب التخدير"
          ],
          "correctAnswer": "تأسيس المستشفيات",
          "explanation": "قامت الحضارة الأموية بتأسيس المستشفيات وتطوير أساليب العلاج الطبي، مما ساهم في تقدم الطب وعلاج الأمراض."
      },
      {
          "id": 143,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي أحد الابتكارات الهندسية البارزة التي قامت بها الحضارة الأموية؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "اكتشاف النفط",
              "تطوير السدود الري",
              "اكتشاف الكهرباء",
              "اختراع الطائرات"
          ],
          "correctAnswer": "تطوير السدود الري",
          "explanation": "قامت الحضارة الأموية بتطوير السدود الري واستخدام التقنيات الهندسية المتقدمة في إدارة موارد المياه والزراعة."
      },
     
      {
          "id": 144,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي الدورة التي ابتكرها الخوارزمي في الرياضيات؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "الدورة الهندية",
              "الدورة الفارسية",
              "الدورة اليونانية",
              "الدورة  الخوارزمية"
          ],
          "correctAnswer":   "الدورة  الخوارزمية",
          "explanation": "ابتكر الخوارزمي الدورة الخوارزمية في الرياضيات، وهي أحد الإسهامات البارزة التي قدمها في هذا المجال."
      },
      {
          "id": 145,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو العمل الأدبي الأشهر للشاعر الأموي الفرزدق؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "ديوان الحماسة",
              "ديوان المعلقات",
              "ديوان الشعر الغزلي",
              "ديوان الأغاني"
          ],
          "correctAnswer": "ديوان المعلقات",
          "explanation": "ديوان المعلقات هو العمل الأدبي الأشهر للشاعر الأموي الفرزدق، وهو يعتبر أحد رواد الشعر العربي القديم."
      },
      {
          "id": 146,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو العمل الأدبي الذي يُعتبر أول ديوان شعري في التاريخ العربي؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "ديوان الحماسة",
              "ديوان المعلقات",
              "ديوان الشعر الغزلي",
              "ديوان الأغاني"
          ],
          "correctAnswer": "ديوان الحماسة",
          "explanation": "ديوان الحماسة هو العمل الأدبي الذي يُعتبر أول ديوان شعري في التاريخ العربي، ويحتوي على قصائد تعبر عن الشجاعة والفخر العربي."
      },
      {
          "id": 147,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو أحد الإسهامات البارزة للعالم الأموي الفارابي في مجال الفلسفة؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "نظرية الكون المتحرك",
              "نظرية الأرقام",
              "نظرية الأنساب",
             "تأسيس الفلسفة الإسلامية"
          ],
          "correctAnswer":  "تأسيس الفلسفة الإسلامية",
          "explanation": "قدم الفارابي نظرية الكون المتحرك التي تعتبر إسهامًا بارزًا في مجال الفلسفة والعلوم الطبيعية."
      },
      {
          "id": 148,
          "division": "arabe",
          "question": "من أين جاء اسم الحضارة العباسية؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "من اسم الخليفة الأول",
              "من اسم المدينة التي تأسست فيها الدولة العباسية",
              "من اسم أحد الزعماء القبليين",
              "من اسم النبي محمد (صلى الله عليه وسلم)"
          ],
          "correctAnswer": "من اسم الخليفة الأول",
          "explanation": "جاء اسم الحضارة العباسية من اسم الخليفة الأول للدولة العباسية، الخليفة العباس."
      },
      
          {
              "id": 149,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هو الإسهام البارز للعالم العباسي البيروني في مجال العلوم؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "تطوير الرياضيات",
                  "تطوير الطب",
                  "تطوير الفلك",
                  "تطوير الكيمياء"
              ],
              "correctAnswer": "تطوير الفلك",
              "explanation": "البيروني قدم إسهامًا بارزًا في مجال الفلك من خلال تطوير النظريات والأساليب الفلكية."
          },
          {
              "id": 150,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هو العمل الأدبي الذي يعتبر أحد أهم إنجازات الشاعر العباسي أبو الطيب المتنبي؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "ديوان المعلقات",
                  "ديوان المتنبي",
                  "ديوان الحماسة",
                  "ديوان الغزل"
              ],
              "correctAnswer": "ديوان المتنبي",
              "explanation": "ديوان المتنبي يعتبر أحد أهم إنجازات الشاعر العباسي أبو الطيب المتنبي ويضم مجموعة من أشعاره المميزة."
          },
          {
              "id": 151,
              "division": "arabe",
              "question": "من هو الفيلسوف العربي الذي قدم مساهمات بارزة في فلسفة الشريعة والفلسفة السياسية؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "الفارابي",
                  "ابن سينا",
                  " ابن رشد",
                  "الجاحظ",
                  "الماوردي"
              ],
              "correctAnswer": "الماوردي",
              "explanation":"شرح ابن رشد العديد من مؤلفات أرسطو، وقدم تعليقاته عليها، مما ساهم في نشر الفلسفة اليونانية في العالم الإسلامي."
          },
          {
              "id": 152,
              "division": "arabe",
              "question": "من هو العالم الذي ابتكر أول كتابة للأرقام الهندية؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "الفارابي",
                  "الخوارزمي",
                  "البيروني",
                  "الرازي"
              ],
              "correctAnswer": "الخوارزمي",
              "explanation": "الخوارزمي هو العالم الذي ابتكر أول كتابة للأرقام الهندية التي أصبحت أساسية في الرياضيات والعلوم الإسلامية."
          },
          {
              "id": 153,
              "division": "arabe",
              "question": "من هو الفيلسوف العربي الذي قدم مساهمات بارزة في فلسفة الطبيعة والمنطق والفلسفة الإسلامية؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "الفارابي",
                  "ابن سينا",
                  "الجاحظ",
                  "الماوردي"
              ],
              "correctAnswer": "الفارابي",
              "explanation": "الفارابي هو الفيلسوف العربي الذي قدم مساهمات بارزة في فلسفة الطبيعة والمنطق والفلسفة الإسلامية وعمل على توسيع الثقافة العلمية في العالم الإسلامي."
          },
          {
              "id": 154,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هو الإسهام البارز للعالم العربي الرازي في مجال الطب؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "تطوير الطب الجراحي",
                  "تطوير الأدوية",
                  "تطوير الطب النفسي",
                  "تطوير الطب الباطني"
              ],
              "correctAnswer": "تطوير الطب الجراحي",
              "explanation": "الرازي قدم إسهامًا بارزًا في تطوير الطب الجراحي واكتشافاته في هذا المجال أثرت في تطوير الممارسات الطبية في العالم الإسلامي وخارجه."
          },
          {
              "id": 155,
              "division": "arabe",
              "question": "من هو العالم الذي قام بتأسيس أول مكتبة كبيرة في العالم الإسلامي؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "الخوارزمي",
                  "الرازي",
                  "ابن النديم",
                  "المامون"
              ],
              "correctAnswer": "المامون",
              "explanation": "المامون هو العالم الذي قام بتأسيس أول مكتبة كبيرة في العالم الإسلامي وكانت تعتبر من أكبر المكتبات في ذلك الوقت."
          },
          {
              "id": 156,
              "division": "arabe",
              "question": "من هو العالم العربي الذي قام بتأسيس أول جامعة في العالم الإسلامي؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  " فاطمة الفهرية",
                  "الرازي",
                  "ابن النديم",
                  "المامون"
              ],
              "correctAnswer": " فاطمة الفهرية",
              "explanation":"أسست فاطمة الفهرية عام 859 ميلادية جامعة القرويين في مدينة فاس بالمغرب"
          }
      
  ,
  
      {
          "id": 157,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي أحد المدن الإسلامية الرئيسية في المشرق؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "بغداد",
              "القاهرة",
              "دمشق",
              "مكة"
          ],
          "correctAnswer": "بغداد",
          "explanation": "بغداد كانت واحدة من أهم المدن الإسلامية في المشرق."
      },
      {
          "id": 158,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي العاصمة التي أنشأها الخليفة العباسي المنصور؟",
          "matiere":"hist",
          "answers": [
              "القاهرة",
              "بغداد",
              "دمشق",
              "المدينة المنورة"
          ],
          "correctAnswer": "بغداد",
          "explanation": "الخليفة العباسي المنصور هو منشئ مدينة بغداد كعاصمة للدولة العباسية."
      },
      {
          "id": 159,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي أحد المدن الإسلامية الشهيرة في تركيا؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "اسطنبول",
              "القاهرة",
              "بغداد",
              "دمشق"
          ],
          "correctAnswer": "اسطنبول",
          "explanation": "اسطنبول تُعتبر واحدة من أهم المدن الإسلامية في المشرق وهي مقر الدولة العثمانية السابقة."
      },
      {
          "id": 160,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي العاصمة الحالية لدولة الإمارات العربية المتحدة؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "المدينة المنورة",
              "الدوحة",
              "الرياض",
              "أبو ظبي"
          ],
          "correctAnswer": "أبو ظبي",
          "explanation": "أبو ظبي هي العاصمة الحالية لدولة الإمارات العربية المتحدة."
      },
      {
          "id": 161,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي المدينة التي ولد فيها النبي محمد (صلى الله عليه وسلم)؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "بغداد",
              "مكة",
              "القدس",
              "المدينة المنورة"
          ],
          "correctAnswer": "مكة",
          "explanation": "مكة هي المدينة التي ولد فيها النبي محمد (صلى الله عليه وسلم)."
      },
      {
          "id": 162,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي العاصمة التي تُعتبر مركزًا هامًا للثقافة والتجارة في العصور الإسلامية؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "القاهرة",
              "بغداد",
              "القاهرة",
              "المدينة المنورة",
              "الكوفة"
          ],
          "correctAnswer": "القاهرة",
          "explanation": "القاهرة تُعتبر مركزًا للفنون والثقافة الإسلامية، وتضم العديد من المعالم الثقافية والتاريخية الهامة."
      },
      {
          "id": 163,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي المدينة التي تضم أحد أقدم الأسواق التجارية في العالم؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "القاهرة",
              "بغداد",
              "المدينة المنورة",
              "دمشق"
          ],
          "correctAnswer": "القاهرة",
          "explanation": "القاهرة تضم السوق الخان الخليلي، وهو أحد أقدم الأسواق التجارية في العالم."
      },
      {
          "id": 164,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي المدينة التي كانت مركزًا هامًا للصناعة والحرف اليدوية في العصور الإسلامية؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "بغداد",
              "القاهرة",
              "المدينة المنورة",
              "دمشق"
          ],
          "correctAnswer": "دمشق",
          "explanation": "دمشق كانت مركزًا هامًا للصناعة والحرف اليدوية في العصور الإسلامية، وتشتهر بصناعة الحرير والسجاد والزجاج وغيرها."
      },
      {
          "id": 165,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي المدينة التي تضم معلمًا هامًا للعمارة الإسلامية يُعرف باسم 'قصر الحمراء'؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "القاهرة",
              "بغداد",
              "المدينة المنورة",
              "غرناطة"
          ],
          "correctAnswer": "غرناطة",
          "explanation": "غرناطة تضم قصر الحمراء، وهو معلم هام للعمارة الإسلامية."
      },
      {
          "id": 166,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي المدينة التي شهدت تأسيس أول جامعة في المغرب؟",
          "matiere":"hist",
          "answers": [
              "مراكش",
              "الرباط",
              "فاس",
              "طنجة"
          ],
          "correctAnswer": "فاس",
          "explanation": "فاس شهدت تأسيس أول جامعة في المغرب، وهي جامعة القرويين."
      },
      {
          "id": 167,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي المدينة التي تُعتبر مركزًا رئيسيًا للتعليم الديني والعلمي في العصور الإسلامية؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "بغداد",
              "القاهرة",
              "المدينة المنورة",
              "طهران"
          ],
          "correctAnswer": "بغداد",
          "explanation": "بغداد كانت مركزًا رئيسيًا للتعليم الديني والعلمي في العصور الإسلامية، وكانت تضم العديد من المراكز العلمية والجامعات."
      },
      {
          "id": 168,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي المدينة التي تُعرف باسم 'مدينة الحضارات'؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "القاهرة",
              "بغداد",
              "المدينة المنورة",
              "مكة"
          ],
          "correctAnswer": "بغداد",
          "explanation": "بغداد تُعرف باسم 'مدينة الحضارات' نظرًا لدورها الهام في نقل الحضارات والعلوم والثقافة بين شرق وغرب العالم."
      }
  ,
    {
          "id": 169,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو اسم أحد أقدم المساجد في المشرق؟",
          "matiere":"hist",
          "answers": [
              "المسجد النبوي",
              "المسجد الأقصى",
              "المسجد الحرام",
              "المسجد العمري"
          ],
          "correctAnswer": "المسجد الحرام",
          "explanation": "المسجد الحرام في مكة المكرمة هو أحد أقدم المساجد في المشرق وأكبرها وأهمها عند المسلمين."
      },
      {
          "id": 170,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو اسم المسجد الذي يُعتبر ثاني أقدم مسجد في المشرق؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "المسجد النبوي",
              "المسجد الأقصى",
              "المسجد الحرام",
              "المسجد العمري"
          ],
          "correctAnswer": "المسجد الأقصى",
          "explanation": "المسجد الأقصى في القدس هو ثاني أقدم مسجد في المشرق، وهو ذو أهمية كبيرة لدى المسلمين."
      },
      {
          "id": 171,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو اسم المسجد الذي أصبح رمزًا للفلسطينيين في القدس؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "المسجد النبوي",
              "المسجد الأقصى",
              "المسجد الحرام",
              "المسجد العمري"
          ],
          "correctAnswer": "المسجد الأقصى",
          "explanation": "المسجد الأقصى في القدس هو رمزًا للفلسطينيين ويعتبر مكانًا مقدسًا جدًا في الإسلام."
      },
      {
          "id": 172,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو اسم المسجد الذي أصبح مركزًا للمسلمين في المدينة المنورة؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "المسجد النبوي",
              "المسجد الأقصى",
              "المسجد الحرام",
              "المسجد العمري"
          ],
          "correctAnswer": "المسجد النبوي",
          "explanation": "المسجد النبوي في المدينة المنورة هو مركز للمسلمين ومكان زيارة مهم للمسلمين من جميع أنحاء العالم."
      },
      {
          "id": 173,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو اسم المسجد الذي يُعتبر أقدم مسجد في مصر؟",
          "matiere":"hist",
          "answers": [
              "الأزهر",
              "الحسين",
              "الرفاعي",
              "الأمير سعد بن معاذ"
          ],
          "correctAnswer": "الأزهر",
          "explanation": "المسجد الأزهر في القاهرة هو أقدم مسجد في مصر ويُعتبر مركزًا هامًا للتعليم الديني في العالم الإسلامي."
      },
      {
          "id": 174,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو اسم المسجد الذي يعتبر مركزًا هامًا للتعليم الشرعي في العالم الإسلامي؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "الأزهر",
              "الحسين",
              "الرفاعي",
              "الأمير سعد بن معاذ"
          ],
          "correctAnswer": "الأزهر",
          "explanation": "المسجد الأزهر في القاهرة هو مركز للتعليم الشرعي المعترف به في العالم الإسلامي ويجتذب طلابًا من جميع أنحاء العالم."
      },
      {
          "id": 175,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو اسم المسجد الذي يُعتبر مكانًا مقدسًا لدى الشيعة في مدينة القدس؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "الأقصى",
              "الحسين",
              "الرفاعي",
              "الأمير سعد بن معاذ"
          ],
          "correctAnswer": "الحسين",
          "explanation": "المسجد الحسين في القدس يُعتبر مكانًا مقدسًا لدى الشيعة ويُذكر بشكل خاص في الذكرى السنوية لذكرى استشهاد الإمام الحسين."
      },
      {
          "id": 176,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو اسم المسجد الذي يقع في قلب البلدة القديمة في العاصمة الأردنية عمّان؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "الأقصى",
              "الحسين بن طلال",
              "الرفاعي",
              "الأمير سعد بن معاذ"
          ],
          "correctAnswer":  "الحسين بن طلال",
          "explanation": "يُعدّ مسجد الحسين بن طلال أكبر مسجد في الأردن"
      },
      {
          "id": 177,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو اسم المسجد الذي يُعتبر مركزًا دينيًا مهمًا في مدينة البصرة في العراق؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "الكوفة",
              "النبوي",
              "جامع خطوة الإمام علي بن أبي طالب.",
              "الرفاعي",
              "الحسين"
          ],
          "correctAnswer": "الكوفة",
          "explanation":"المسجد الذي يُعتبر مركزًا دينيًا مهمًا في مدينة البصرة في العراق هو جامع البصرة الكبير، ويُعرف أيضًا باسم جامع خطوة الإمام علي بن أبي طالب"
      },
      {
          "id": 178,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو اسم المسجد الذي أُنشئ بناءً على طلب النبي محمد (ﷺ) في طريقه إلى مكة المكرمة؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "الكعبة",
              "القباء",
              "الحرام",
              "الأقصى"
          ],
          "correctAnswer": "القباء",
          "explanation": "المسجد القباء في المدينة المنورة أُنشئ بناءً على طلب النبي محمد (ﷺ) ويُعتبر مكانًا مقدسًا لدى المسلمين."
      },
      {
          "id": 179,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو اسم المسجد الذي شيّد في مدينة دمشق ويُعتبر أحد أقدم المساجد في العالم؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "الأموي",
              "النبوي",
              "الحرام",
              "الأقصى"
          ],
          "correctAnswer": "الأموي",
          "explanation": "المسجد الأموي في دمشق يُعتبر أحد أقدم المساجد في العالم ومعلمًا ثقافيًا ودينيًا هامًا في سوريا."
      }
     ,
          {
              "id": 180,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هو اسم المسجد الذي شيّد في مدينة قرطبة في الأندلس ويُعتبر أحد أبرز معالم العمارة الإسلامية؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "الكتبية",
                  "الحسن الثاني",
                  "الأموي",
                  "القرويين"
              ],
              "correctAnswer": "الكتبية",
              "explanation": "المسجد الكتبية في قرطبة يُعتبر أحد أبرز معالم العمارة الإسلامية في الأندلس وكان مركزًا للحضارة والعلم في العصور الإسلامية."
          },
          {
              "id": 181,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هو اسم المسجد الذي يُعتبر أحد أكبر المساجد في المغرب ومركزًا للتعليم والعلم؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "الكتبية",
                  "الحسن الثاني",
                  "الأموي",
                  "القرويين"
              ],
              "correctAnswer": "الحسن الثاني",
              "explanation": "المسجد الحسن الثاني في الرباط يُعتبر أحد أكبر المساجد في المغرب ومركزًا للتعليم والعلم في العصور الإسلامية."
          },
          {
              "id": 182,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هو اسم المسجد الذي يقع في مدينة فاس ويُعتبر معلمًا تاريخيًا ودينيًا في المغرب؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "الكتبية",
                  "الحسن الثاني",
                  "الأموي",
                  "القرويين"
              ],
              "correctAnswer": "القرويين",
              "explanation": "المسجد القرويين في فاس يُعتبر معلمًا تاريخيًا ودينيًا في المغرب وهو أحد أقدم المساجد في المدينة."
          },
          {
              "id": 183,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هو اسم المسجد الذي يُعتبر مركزًا دينيًا هامًا في مدينة قابس بتونس؟",
              "matiere":"hist",
              "answers": [
                  "الزيتونة",
                  "الحسن الثاني",
                  "الأموي",
                  "القرويين"
              ],
              "correctAnswer": "الزيتونة",
              "explanation": "المسجد الزيتونة في قابس يُعتبر مركزًا دينيًا هامًا في تونس ومكانًا للعبادة والتعليم الديني."
          },
          {
              "id": 184,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هو اسم المسجد الذي يُعتبر أحد أقدم المساجد في الجزائر ويُعتبر تراثًا وطنيًا؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "الجامع الكبير",
                  "القرويين",
                  "الأموي",
                  "الزيتونة"
              ],
              "correctAnswer": "الجامع الكبير",
              "explanation": "الجامع الكبير في الجزائر يُعتبر أحد أقدم المساجد في البلاد وتراثًا وطنيًا يحتفل به المواطنون."
          }
    ,
    
      {
          "id": 185,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو اسم المسجد الذي يُعتبر أحد أقدم المساجد في مدينة القدس ويحتل موقعًا مهمًا في التاريخ الإسلامي؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "الأقصى",
              "الحسن الثاني",
              "الأموي",
              "القرويين"
          ],
          "correctAnswer": "الأقصى",
          "explanation": "المسجد الأقصى في القدس يُعتبر أحد أقدم المساجد في المدينة ويحتل موقعًا مهمًا في التاريخ الإسلامي."
      },
      {
          "id": 186,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو اسم المسجد الذي يُعتبر مركزًا دينيًا وثقافيًا في مدينة دمشق؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "الأموي",
              "الحسن الثاني",
              "الأقصى",
              "القرويين"
          ],
          "correctAnswer": "الأموي",
          "explanation": "المسجد الأموي في دمشق يُعتبر مركزًا دينيًا وثقافيًا هامًا في سوريا وموقعًا للعبادة والتاريخ الإسلامي."
      },
      {
          "id": 187,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو اسم المسجد الذي يقع في مدينة البصرة ويُعتبر أحد أقدم المساجد في العراق؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "الكوفة",
              "البصرة",
              "الأقصى",
              "الأموي"
          ],
          "correctAnswer": "الكوفة",
          "explanation": "المسجد الكوفة في البصرة يُعتبر أحد أقدم المساجد في العراق ومكانًا مهمًا في التاريخ الإسلامي."
      },
      {
          "id": 189,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو اسم المسجد الذي يُعتبر معلمًا ثقافيًا ودينيًا في مدينة طرابلس في لبنان؟",
          "matiere":"hist",
          "answers": [
              " محمد الأمين",
              "الأموي",
              "الأقصى",
              "العمري"
          ],
          "correctAnswer": " محمد الأمين",
          "explanation": "مسجد  محمد الأمين في طرابلس يُعتبر معلمًا ثقافيًا ودينيًا في لبنان ومكانًا للصلاة والتاريخ."
      }
  
  
      ,
      
          {
              "id": 190,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هو تعريف الإمبراطورية في العلوم السياسية؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "نظام سياسي يحكمه الإمبراطور أو الحاكم الذي يسيطر على مساحة واسعة من الأراضي والشعوب.",
                  "نظام سياسي يحكمه الشيوخ والحكام المحليون في إقليم محدد.",
                  "نظام سياسي يقتصر على حكم الأمم المتحدة والهيئات الدولية.",
                  "نظام سياسي يعتمد على حكم الملك أو الملكة في دولة صغيرة."
              ],
              "correctAnswer": "نظام سياسي يحكمه الإمبراطور أو الحاكم الذي يسيطر على مساحة واسعة من الأراضي والشعوب.",
              "explanation": "الإمبراطورية هي نظام سياسي يحكمه الإمبراطور أو الحاكم الذي يسيطر على مساحة واسعة من الأراضي والشعوب."
          },
          {
              "id": 191,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي العناصر الرئيسية التي تميز الإمبراطورية عن الدولة؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "السيطرة على مساحات واسعة وتنوع الشعوب والثقافات.",
                  "السيطرة على مساحات صغيرة وتشكيل الحكومة المحلية.",
                  "التعاون مع الدول المجاورة في الشؤون السياسية والاقتصادية.",
                  "الانخراط في النزاعات العسكرية مع الدول الأخرى."
              ],
              "correctAnswer": "السيطرة على مساحات واسعة وتنوع الشعوب والثقافات.",
              "explanation": "الإمبراطورية تتميز بالسيطرة على مساحات واسعة وتنوع الشعوب والثقافات التي تتضمنها."
          },
          {
              "id": 192,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي الإمبراطورية الشهيرة التي ازدهرت في غرب أفريقيا في العصور الوسطى؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "الإمبراطورية البيزنطية",
                  "الإمبراطورية الرومانية",
                  "إمبراطورية غانا",
                  "الإمبراطورية المغربية"
              ],
              "correctAnswer": "إمبراطورية غانا",
              "explanation": "إمبراطورية غانا كانت واحدة من الإمبراطوريات الشهيرة التي ازدهرت في غرب أفريقيا في العصور الوسطى."
          },
          {
              "id": 193,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي العوامل التي ساهمت في ازدهار إمبراطورية غانا؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "التجارة بالذهب والملح والعبيد، والسيطرة على طرق التجارة الصحراوية.",
                  "الانغماس في الصراعات العسكرية مع الإمبراطوريات الأخرى.",
                  "التبادل الثقافي مع الإمبراطوريات الأخرى في منطقة الساحل الإفريقي.",
                  "الانضمام إلى الاتحادات السياسية مع الدول الأخرى في منطقة الساحل الإفريقي."
              ],
              "correctAnswer": "التجارة بالذهب والملح والعبيد، والسيطرة على طرق التجارة الصحراوية.",
              "explanation": "إمبراطورية غانا ازدهرت بفضل التجارة بالذهب والملح والعبيد، والسيطرة على طرق التجارة الصحراوية."
          },
          {
              "id": 194,
              "division": "arabe",
              "question": "من هو أحد الأمراء البارزين في تاريخ إمبراطورية غانا؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "منسا موسا",
                  "سومانا دان فوديو",
                  "أبو بكر الصديق",
                  "أسكيا محمد"
              ],
              "correctAnswer": "سومانا دان فوديو",
              "explanation": "سومانا دان فوديو كان أحد الأمراء البارزين في تاريخ إمبراطورية غانا."
          },
          {
              "id": 195,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي أهم الإنجازات التي حققتها إمبراطورية غانا؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "تطوير الزراعة وزيادة الإنتاج الزراعي.",
                  "تأسيس نظام قانوني وسياسي متطور.",
                  "توسيع النفوذ السياسي والثقافي في المنطقة الأفريقية.",
                  "توفير الأمن والاستقرار للمواطنين والتجار."
              ],
              "correctAnswer": "توفير الأمن والاستقرار للمواطنين والتجار.",
              "explanation": "إحدى أهم الإنجازات التي حققتها إمبراطورية غانا كان توفيرها للأمن والاستقرار للمواطنين والتجار."
          },
          {
              "id": 196,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي الأسباب التي أدت إلى انهيار إمبراطورية غانا؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "الصراعات الداخلية والخلافات بين الأمراء.",
                  "الهجمات العسكرية من قبل الدول الأخرى والانفصاليين.",
                  "تراجع التجارة وانخفاض الإنتاج الزراعي.",
                  "التدخل الخارجي والتآمر ضد الإمبراطورية."
              ],
              "correctAnswer": "الصراعات الداخلية والخلافات بين الأمراء.",
              "explanation": "أحد الأسباب التي أدت إلى انهيار إمبراطورية غانا كانت الصراعات الداخلية والخلافات بين الأمراء."
          },
          {
              "id": 197,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي الأمبراطورية التي نشأت في غرب أفريقيا بعد انهيار إمبراطورية غانا؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "إمبراطورية مالي",
                  "إمبراطورية سوماني",
                  "إمبراطورية الصومال",
                  "إمبراطورية السودان"
              ],
              "correctAnswer": "إمبراطورية مالي",
              "explanation": "بعد انهيار إمبراطورية غانا نشأت إمبراطورية مالي في غرب أفريقيا."
          },
          {
              "id": 198,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي الإمبراطورية التي أسسها الزعيم سومانا دان فوديو بعد سقوط غانا؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "إمبراطورية مالي",
                  "إمبراطورية الصومال",
                  "إمبراطورية السودان",
                  "إمبراطورية سوماني"
              ],
              "correctAnswer": "إمبراطورية سوماني",
              "explanation": "بعد سقوط غانا، أسس الزعيم سو"
          },
          {
              "id": 199,
              "division": "arabe",
              "question": "من هو الملك الذي أسس مملكة مالي بعد انهيار إمبراطورية غانا؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "منسا موسا",
                  "سومانا دان فوديو",
                  "سوندياتا كيتا",
                  "سومانينا كانديا"
              ],
              "correctAnswer": "سوندياتا كيتا",
              "explanation": "سوندياتا كيتا هو الملك الذي أسس مملكة مالي بعد انهيار إمبراطورية غانا."
          },
          {
              "id": 200,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هو الدور الذي لعبته تجارة الذهب في ازدهار إمبراطورية مالي؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "تمويل المشاريع الاقتصادية والثقافية.",
                  "تعزيز التجارة الدولية والعلاقات الدبلوماسية.",
                  "توسيع النفوذ السياسي والثقافي في المنطقة الأفريقية.",
                  "تحقيق الاستقرار السياسي والاقتصادي للإمبراطورية."
              ],
              "correctAnswer": "تحقيق الاستقرار السياسي والاقتصادي للإمبراطورية.",
              "explanation": "تجارة الذهب ساهمت في تحقيق الاستقرار السياسي والاقتصادي لإمبراطورية مالي."
          },
          {
              "id": 201,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي العوامل التي أدت إلى انهيار إمبراطورية مالي؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "الصراعات الداخلية بين الأمراء والتباينات السياسية.",
                  "الهجمات العسكرية من الإمبراطوريات الأخرى والقبائل المحلية.",
                  "انخفاض التجارة والإنتاج الزراعي والاضطرابات البيئية.",
                  "التدخل الخارجي والتآمر ضد الإمبراطورية والاستغلال الاقتصادي."
              ],
              "correctAnswer": "الصراعات الداخلية بين الأمراء والتباينات السياسية.",
              "explanation": "الصراعات الداخلية بين الأمراء والتباينات السياسية ساهمت في انهيار إمبراطورية مالي."
          },
          {
              "id": 202,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي الإمبراطورية التي نشأت في غرب أفريقيا بعد انهيار مملكة مالي؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "إمبراطورية الصومال",
                  "إمبراطورية المغرب",
                  "إمبراطورية المماليك",
                  "إمبراطورية السودان"
              ],
              "correctAnswer": "إمبراطورية المماليك",
              "explanation": "بعد انهيار مملكة مالي نشأت إمبراطورية المماليك في غرب أفريقيا."
          },
          {
              "id": 203,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي أهم السمات الثقافية لإمبراطورية المماليك؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "التسامح الديني والتعدد الثقافي.",
                  "التحكم الصارم والقيم العسكرية.",
                  "التكنولوجيا المتقدمة والابتكار العلمي.",
                  "التراث العربي الأصيل والعقائد الإسلامية الصوفية."
              ],
              "correctAnswer": "التسامح الديني والتعدد الثقافي.",
              "explanation": "إمبراطورية المماليك كانت معروفة بالتسامح الديني والتعدد الثقافي في مجتمعها."
          },
          {
              "id": 204,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي العوامل التي ساعدت في نشوء إمبراطورية المغرب في شمال غرب أفريقيا؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "التجارة الدولية والتبادل الثقافي.",
                  "التحالفات العسكرية والتوسع الإقليمي.",
                  "السياسات الدبلوماسية والتحكم الإقليمي.",
                  "الثقافة الدينية والقيم الاجتماعية."
              ],
              "correctAnswer": "التجارة الدولية والتبادل الثقافي.",
              "explanation": "نشوء إمبراطورية المغرب في شمال غرب أفريقيا كان نتيجة للتجارة الدولية والتبادل الثقافي في المنطقة."
          },
          {
              "id": 205,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي الأثر الثقافي والعلمي لإمبراطورية المغرب في المنطقة الإسلامية؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "نشر العلوم والمعرفة وتقديم الإسهامات الفكرية.",
                  "تطوير الفنون والأدب وإقامة المؤسسات الثقافية.",
                  "تعزيز التعليم والتعلم وتطوير البنية التحتية العلمية.",
                  "توسيع العلاقات الثقافية والتبادل العلمي مع الدول الأخرى."
              ],
              "correctAnswer": "نشر العلوم والمعرفة وتقديم الإسهامات الفكرية.",
              "explanation": "إمبراطورية المغرب ساهمت في نشر العلوم والمعرفة وتقديم الإسهامات الفكرية في المنطقة الإسلامية."
          },
          {
              "id": 206,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هو دور العلماء والفقهاء في تطوير الحضارة الإسلامية في المغرب؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "تطوير العلوم الطبيعية والرياضيات والفلسفة.",
                  "ترسيخ القيم الدينية وتحقيق التوازن الاجتماعي.",
                  "تطوير المؤسسات التعليمية ونقل المعرفة والثقافة.",
                  "تعزيز البحث العلمي ونشر الأفكار الفلسفية والفكرية."
              ],
              "correctAnswer": "ترسيخ القيم الدينية وتحقيق التوازن الاجتماعي.",
              "explanation": "العلماء والفقهاء ساهموا في ترسيخ القيم الدينية وتحقيق التوازن الاجتماعي في المغرب الإسلامي."
          },
          {
              "id": 207,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي أهم الأحداث التاريخية التي وقعت في المغرب الإسلامي خلال العصور الوسطى؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "غزوة الأندلس وتأسيس دولة الأمويين في الإسبانية.",
                  "الازدهار الثقافي والفني في فترة الدولة العباسية.",
                  "الحروب الصليبية وتأثيرها على المغرب الإسلامي.",
                  "تأسيس دولة العلويين وانتصارهم على الفرنسيين."
              ],
              "correctAnswer": "الحروب الصليبية وتأثيرها على المغرب الإسلامي.",
              "explanation": "الحروب الصليبية كان لها تأثير كبير على المغرب الإسلامي وساهمت في تغيير الأوضاع السياسية والاجتماعية في المنطقة."
          },
          {
              "id": 208,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي أهم الإنجازات العلمية التي حققها علماء المسلمين في المغرب الإسلامي؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "تطوير الطب والفلك والرياضيات.",
                  "نقل المعرفة والتبادل العلمي مع الدول الأخرى.",
                  "تأسيس المكتبات والمراكز البحثية العلمية.",
                  "تطوير التقنيات الزراعية والهندسية."
              ],
              "correctAnswer": "تطوير الطب والفلك والرياضيات.",
              "explanation": "علماء المسلمين في المغرب الإسلامي قاموا بتطوير الطب والفلك والرياضيات بشكل ملحوظ."
          },
          {
              "id": 209,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي الأثار الاجتماعية والثقافية للحضارة الإسلامية في المغرب؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "تعزيز التسامح والتعايش الديني.",
                  "تطوير الفنون والمعمار والأدب.",
                  "تحقيق التقدم الاقتصادي والتجاري.",
                  "تعزيز الهوية الثقافية والتراثية."
              ],
              "correctAnswer": "تعزيز التسامح والتعايش الديني.",
              "explanation": "الحضارة الإسلامية في المغرب ساهمت في تعزيز التسامح والتعايش الديني في المنطقة."
          }
     ,
     
      {
          "id": 210,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو مدلول كلمة التكرور؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "الحضارة القديمة.",
              "التجارة البحرية.",
              "الثقافة العربية.",
              "الزراعة المتطورة."
          ],
          "correctAnswer": "الحضارة القديمة.",
          "explanation": "تعني كلمة التكرور الحضارة القديمة التي نشأت في شبه الجزيرة العربية."
      },
      {
          "id": 211,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي الأدلة التي تشير إلى وجود مملكة التكرور؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "المصادر التاريخية.",
              "الأساطير والقصص الشعبية.",
              "الأفلام الوثائقية.",
              "الروايات الأدبية."
          ],
          "correctAnswer": "المصادر التاريخية.",
          "explanation": "تشير المصادر التاريخية إلى وجود مملكة التكرور من خلال النقوش والآثار والسجلات القديمة."
      },
      {
          "id": 212,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو العصر الذي تزامن معه ازدهار مملكة التكرور؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "العصر الحجري.",
              "العصر البرونزي.",
              "العصر الحديدي.",
              "العصر الزمني."
          ],
          "correctAnswer": "العصر البرونزي.",
          "explanation": "تزامن ازدهار مملكة التكرور مع العصر البرونزي، حيث شهدت تقدمًا كبيرًا في الزراعة والصناعة."
      },
      {
          "id": 213,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي اللغة التي كان يتحدثها سكان مملكة التكرور؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "العربية.",
              "الإنجليزية.",
              "الفارسية.",
              "الأرامية."
          ],
          "correctAnswer": "الأرامية.",
          "explanation": "كان سكان مملكة التكرور يتحدثون اللغة الأرامية كلغة رسمية وشائعة في ذلك الوقت."
      },
      {
          "id": 214,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو المكان الذي انتشرت فيه مملكة التكرور؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "شبه الجزيرة العربية.",
              "أوروبا.",
              "آسيا الوسطى.",
              "أفريقيا."
          ],
          "correctAnswer": "شبه الجزيرة العربية.",
          "explanation": "انتشرت مملكة التكرور في منطقة شبه الجزيرة العربية وشمال شرقي المملكة العربية السعودية."
      }
      ,
     
              {
                  "id": 215,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي أهم الصناعات التي نشأت في مملكة التكرور؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "صناعة الحديد.",
                      "صناعة القماش.",
                      "صناعة الألوان.",
                      "صناعة الزجاج."
                  ],
                  "correctAnswer": "صناعة القماش.",
                  "explanation": "كانت صناعة القماش من أهم الصناعات التي نشأت في مملكة التكرور وكانت مصدرًا رئيسيًا للدخل."
              },
              {
                  "id": 216,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي النظام الاقتصادي الذي تبنته مملكة التكرور؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "الاقتصاد الزراعي.",
                      "الاقتصاد الريعي.",
                      "الاقتصاد الصناعي.",
                      "الاقتصاد الرأسمالي."
                  ],
                  "correctAnswer": "الاقتصاد الريعي.",
                  "explanation": "اعتمدت مملكة التكرور على الاقتصاد الريعي، حيث كانت الزراعة والتجارة أهم مصادر الدخل."
              },
              {
                  "id": 217,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي أهم المدن التي نشأت في مملكة التكرور؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "مارب.",
                      "مدينة غانا.",
                      "حضرموت.",
                      "تكرور."
                  ],
                  "correctAnswer": "مدينة غانا.",
                  "explanation": "نشأت مدينة مدينة غانا كواحدة من أهم المدن في مملكة التكرور وكانت مركزًا حيويًا للتجارة والثقافة."
              },
              {
                  "id": 218,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي الأديان التي كانت تعتنقا في مملكة التكرور؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "اليهودية والمسيحية.",
                      "الإسلام.",
                      "الوثنية.",
                      "جميع الاحتمالات."                      
                  ],
                  "correctAnswer": "جميع الاحتمالات.",
                  "explanation": "كانت الزرادشتية الديانة الرئيسية في مملكة التكرور، وكانت هناك أيضًا أقليات يهودية ومسيحية."
              },
              {
                  "id": 219,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي التقنيات الزراعية التي استخدمها سكان مملكة التكرور؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "الري الاصطناعي.",
                      "الحفريات.",
                      "السقي اليدوي.",
                      "الري ."
                  ],
                  "correctAnswer": "الري .",
                  "explanation": "استخدم سكان مملكة التكرور تقنيات الري  لزراعة الأراضي الزراعية وتحسين الإنتاج الزراعي."
              }
      ,
     
              {
                  "id":220,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هو النظام السياسي الذي كان يحكم مملكة التكرور؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "الملكية المطلقة.",
                      "الجمهورية.",
                      "الدكتاتورية.",
                      "المشاركة الشعبية."
                  ],
                  "correctAnswer": "الملكية المطلقة.",
                  "explanation": "كانت مملكة التكرور تحكم بنظام الملكية المطلقة، حيث كان الملك يمتلك سلطات شاملة."
              },
              {
                  "id": 221,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هو الدور الاقتصادي الذي لعبته مملكة التكرور في تجارة البحر الأحمر؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "المركز الرئيسي للتجارة.",
                      "المركز الثانوي للتجارة.",
                      "غير مهم.",
                      "المركز الثالثي للتجارة."
                  ],
                  "correctAnswer": "المركز الرئيسي للتجارة.",
                  "explanation": "كانت مملكة التكرور تعتبر المركز الرئيسي لتجارة البحر الأحمر، حيث كانت تمر من خلالها الطرق التجارية الرئيسية."
              },
              {
                  "id": 222,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي اللغة التي كانت تستخدم في مملكة التكرور في التواصل والكتابة؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "العربية.",
                      "السريانية.",
                      "اللغة اليونانية.",
                      "اللغة الأكادية."
                  ],
                  "correctAnswer": "العربية.",
                  "explanation": "كانت اللغة العربية تستخدم في مملكة التكرور في التواصل والكتابة، وكانت لغة الثقافة والإدارة."
              },
             
              {
                  "id": 223,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هو اسم الحاكم الذي أسس مملكة التكرور؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      " وارجابي بن رابيس",
                      "أبو بكر.",
                      "معاوية.",
                      "أحمد الساماني."
                  ],
                  "correctAnswer":  " وارجابي بن رابيس",
                  "explanation": " هو الحاكم الذي أسس مملكة التكرور ."
              }
          ,
                      {
                          "id": 224,
                          "division": "arabe",
                          "question": "ما هي الموارد الطبيعية الرئيسية التي استفادت منها مملكة التكرور؟",
                          "matiere": "PRPAHG006",
                          "answers": [
                              "النفط والغاز الطبيعي.",
                              "المياه الجوفية.",
                              "الأراضي الزراعية الخصبة.",
                              "المناجم والمعادن الثمينة."
                          ],
                          "correctAnswer": "المياه الجوفية.",
                          "explanation": "استفادت مملكة التكرور من المياه الجوفية كمورد طبيعي رئيسي للزراعة والشرب."
                      },
                      {
                          "id": 225,
                          "division": "arabe",
                          "question": "ما هي النتيجة النهائية لانهيار مملكة التكرور؟",
                          "matiere": "PRPAHG006",
                          "answers": [
                              "السقوط تحت الحكم الروماني.",
                              "الاندماج مع الدولة العثمانية.",
                              "التفكك والاندماج مع الدول العربية المجاورة.",
                              "التفكك والاندماج مع الإمبراطورية البيزنطية."
                          ],
                          "correctAnswer": "التفكك والاندماج مع الدول العربية المجاورة.",
                          "explanation": "انهارت مملكة التكرور وتفككت، وتم استيعابها في الدول العربية المجاورة مثل الدولة العباسية."
                      },
                      {
                          "id": 226,
                          "division": "arabe",
                          "question": "ما هو الدور الديني الذي لعبته مملكة التكرور في توسيع الإسلام؟",
                          "matiere": "PRPAHG006",
                          "answers": [
                              "دعم الفقراء والمحتاجين.",
                              "ترويج القيم الإسلامية.",
                              "الدعوة إلى الجهاد والفتوحات.",
                              "حماية الأماكن المقدسة للمسلمين."
                          ],
                          "correctAnswer": "حماية الأماكن المقدسة للمسلمين.",
                          "explanation": "لعبت مملكة التكرور دورًا دينيًا مهمًا في حماية الأماكن المقدسة للمسلمين وتعزيز الإسلام في المنطقة."
                      },
                      {
                          "id": 227,
                          "division": "arabe",
                          "question": "ما هي أهم الابتكارات والإسهامات الثقافية التي قدمتها مملكة التكرور للعالم؟",
                          "matiere": "PRPAHG006",
                          "answers": [
                              "نظام الضرائب الحديث.",
                              "القوانين المدنية.",
                              "العلوم والفلسفة والطب.",
                              "الأدب والشعر والفنون."
                          ],
                          "correctAnswer": "العلوم والفلسفة والطب.",
                          "explanation": "قدمت مملكة التكرور إسهامات هامة في مجالات العلوم والفلسفة والطب، مما ساهم في تقدم الحضارة الإنسانية."
                      },
                      {
                          "id": 228,
                          "division": "arabe",
                          "question": "ما هي الآثار الثقافية التي تركتها مملكة التكرور في المنطقة؟",
                          "matiere": "PRPAHG006",
                          "answers": [
                              "المساجد والقصور الفاخرة.",
                              "الآثار الأثرية والتماثيل.",
                              "المراكز الثقافية والجامعات.",
                              "الآثار الثقافية الإسلامية واللغة العربية."
                          ],
                          "correctAnswer": "الآثار الثقافية الإسلامية واللغة العربية.",
                          "explanation": "تركت مملكة التكرور آثارًا ثقافية هامة في المنطقة، بما في ذلك تعزيز الثقافة الاسلامية وتطوير اللغة العربية كلغة رئيسية في المنطقة، مما أثر بشكل كبير على التاريخ الثقافي للمنطقة والعالم الإسلامي بشكل عا"
                      }
    ,
    
      {
        "id": 229,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي أهم القبائل التي شكلت مملكة أوداغست؟",
        "matiere": "PRPAHG006",
        "answers": [
            "قبائل لمتونة",
            " قبائل صنهاجة",
            " قبائل مسوفة",
           " قبائل تكلات",
           " قبائل برغواطة",
           "جميع الاحتمالات"
        ],
        "correctAnswer": "جميع الاحتمالات",
        "explanation": "لم تكن هذه القبائل الوحيدة التي ساهمت في تأسيس مملكة أوداغست، لكنها كانت من أهم القبائل وأكثرها تأثيرًا."
      }
    
    ,
    
     {
        "id": 230,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي القوات الرئيسية التي استخدمتها مملكة أوداغست لتحقيق السيطرة على المناطق المجاورة؟",
        "matiere": "PRPAHG006",
        "answers": [
            "الجيوش البرية",
            "البحرية",
            "الفرسان",
            "المرتزقة"
        ]
        ,
    
        "correctAnswer": "الفرسان",
        "explanation": "استخدمت مملكة أوداغست الفرسان كقوة رئيسية لتحقيق السيطرة على المناطق المجاورة، حيث كانت هذه القوة تتميز بالقدرة على المناورة والتحرك بسرعة على الأراضي المفتوحة."
    }
    
    , {
        "id": 231,
        "division": "arabe",
        "question": "كيف تم تنظيم الحكم في مملكة أوداغست؟",
        "matiere": "PRPAHG006",
        "answers": [
            "نظام الديمقراطية",
            "الحكم المركزي",
            "التقسيم الإداري",
            "الحكم الشرعي"
        ],
        "correctAnswer": "الحكم المركزي",
        "explanation": "كانت مملكة أوداغست تتبع نظام حكم مركزي، حيث كانت السلطة المركزية تتولى القرارات الرئيسية والسيطرة على الأراضي والموارد."
    }
    ,
     {
        "id": 232,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي الإنجازات الرئيسية التي حققتها مملكة أوداغست خلال فترة حكمها؟",
        "matiere": "PRPAHG006",
        "answers": [
            "التجارة والاقتصاد",
            "الفنون والعلوم",
            "الفلاحة والزراعة",
            "التوسع العسكري والسيطرة على المناطق الجديدة"
        ],
        "correctAnswer": "التوسع العسكري والسيطرة على المناطق الجديدة",
        "explanation": "كانت مملكة أوداغست تتميز بإنجازاتها العسكرية، حيث نجحت في التوسع والسيطرة على مناطق جديدة وتوسيع نفوذها في المنطقة."
    }
    
    , {
        "id": 233,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو الدور الذي لعبته القبائل في تأسيس وتطوير مملكة أوداغست؟",
        "matiere": "PRPAHG006",
        "answers": [
            "القيادة العسكرية",
            "التنظيم السياسي",
         " تأسيس المملكة",
            "التجارة والتوسع الاقتصادي"
        ],
        "correctAnswer":  " تأسيس المملكة",
        "explanation": "لعبت القبائل دورًا هامًا في تأسيس مملكة أوداغست، حيث اتحدت بعض القبائل الرئيسية لتكوين المملكة."
    }
    
    , {
        "id": 234,
        "division": "arabe",
        "question": "كيف تمت العلاقات بين مملكة أوداغست والممالك والدول المجاورة؟",
        "matiere": "PRPAHG006",
        "answers": [
            "الحروب المستمرة",
            "التحالفات الاستراتيجية",
            "التجارة والتبادل الثقافي",
            "السياسة الاستعمارية"
        ],
        "correctAnswer": "التجارة والتبادل الثقافي",
        "explanation": "تمت علاقات مملكة أوداغست مع الممالك والدول المجاورة عبر التجارة والتبادل الثقافي، حيث ساهم هذا في تقوية العلاقات الدبلوماسية وتعزيز الروابط بين الشعوب والثقافات."
    }
    
    , {
        "id": 235,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي الخصائص الاقتصادية لمملكة أوداغست؟",
        "matiere": "PRPAHG006",
        "answers": [
            "اعتماد الزراعة وتربية الماشية",
            "الصناعات الحرفية والتجارة",
            "التعدين واستخراج المعادن",
            "الاقتصاد الصناعي والتصنيع"
        ],
        "correctAnswer": "اعتماد الزراعة وتربية الماشية",
        "explanation": "اعتمدت مملكة أوداغست بشكل رئيسي على الزراعة وتربية الماشية كنشاطين اقتصاديين رئيسيين، حيث كانت هذه الأنشطة تشكل مصدر الدخل الرئيسي للمملكة وتساهم في استقرار الاقتصاد."
    }
    
    , {
        "id": 236,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو النظام السياسي الذي تبنته مملكة أوداغست؟",
        "matiere": "PRPAHG006",
        "answers": [
            "الديمقراطية",
            "الملكية المطلقة",
            "الجمهورية",
            "الشورى"
        ],
        "correctAnswer": "الملكية المطلقة",
        "explanation": "تبنت مملكة أوداغست نظامًا سياسيًا ملكيًا مطلقًا، حيث كانت السلطة تتركز في يد العائلة الحاكمة وتمتلك السلطة القرارية بشكل كامل."
    }
    
    ,  {
                "id": 237,
                "division": "arabe",
                "question": "كيف تم إدارة الشؤون الداخلية في مملكة أوداغست؟",
                "matiere": "PRPAHG006",
                "answers": [
                    "عبر القوانين الشرعية",
                    "من خلال البيروقراطية",
                    "بوساطة القبائل العسكرية",
                    "باعتماد الديمقراطية"
                ],
                "correctAnswer": "بوساطة القبائل العسكرية",
                "explanation": "تمت إدارة الشؤون الداخلية في مملكة أوداغست بوساطة القبائل العسكرية، حيث كانت هذه القبائل تلعب دورًا مهمًا في إدارة الشؤون العسكرية والمدنية وفقًا للتقاليد العرقية والثقافية."
            }
          ,  
            {
                "id": 238,
                "division": "arabe",
                "question": "ما هي التقاليد والثقافة التي نشأت في مملكة أوداغست؟",
                "matiere": "PRPAHG006",
                "answers": [
                    "التقاليد الإسلامية",
                    "التقاليد الدينية الأصلية",
                    "التقاليد الحرفية والفنية",
                    "التقاليد الاستعمارية"
                ],
                "correctAnswer": "التقاليد الدينية الأصلية",
                "explanation": "نشأت في مملكة أوداغست التقاليد والثقافة الدينية الأصلية، حيث كانت الديانة تلعب دورًا هامًا في حياة الناس وفي القيم والتصورات الاجتماعية."
            }
            
          , {
                "id": 239,
                "division": "arabe",
                "question": "ما هي الأسباب الرئيسية وراء سقوط مملكة أوداغست؟",
                "matiere": "PRPAHG006",
                "answers": [
                    "الهجمات الخارجية",
                    "الصراعات الداخلية",
                    "الكوارث الطبيعية",
                    "الأسباب الاقتصادية"
                ],
                "correctAnswer": "الصراعات الداخلية",
                "explanation": "سقطت مملكة أوداغست بسبب الصراعات الداخلية، حيث تصاعدت الصراعات بين القبائل وداخل العائلة الحاكمة مما أدى إلى ضعف السلطة وانهيار النظام السياسي."
            }
            , {
                "id": 240,
                "division": "arabe",
                "question": "ما هي الأهمية التاريخية لمملكة أوداغست؟",
                "matiere": "PRPAHG006",
                "answers": [
                    "تأسيس التعليم العالي",
                    "المساهمة في تطوير العلوم والفنون",
                    "التحكم في الطرق التجارية",
                    "تحقيق الوحدة السياسية"
                ],
                "correctAnswer": "المساهمة في تطوير العلوم والفنون",
                "explanation": "لها أهمية تاريخية كبيرة في تطوير العلوم والفنون، حيث ساهمت في نشر المعرفة وتقدم الحضارة في المنطقة وخارجها."
            }, {
                "id": 241,
                "division": "arabe",
                "question": "كيف تم تمويل النشاطات العسكرية والبناء البنية التحتية في مملكة أوداغست؟",
                "matiere": "PRPAHG006",
                "answers": [
                    "من خلال الضرائب والجبايات",
                    "من مصادر الدخل الطبيعية",
                    "باستخدام القروض الخارجية",
                    "من خلال التبرعات الخيرية"
                ],
                "correctAnswer": "من خلال الضرائب والجبايات",
                "explanation": "تم تمويل النشاطات العسكرية والبناء البنية التحتية في مملكة أوداغست من خلال فرض الضرائب والجبايات على المواطنين والمزارعين وتجار البضائع وغيرهم من المصادر الداخلية."
            }
            
           , {
                "id": 242,
                "division": "arabe",
                "question": "ما هي التكنولوجيا التي استخدمتها مملكة أوداغست في الحروب والبناء؟",
                "matiere": "PRPAHG006",
                "answers": [
    
                    "تكنولوجيا البناء الحديثة",
                    "تكنولوجيا الحروب الكيميائية",
                    "التكنولوجيا الزراعية المتقدمة",
                    "التكنولوجيا العسكرية التقليدية"
                ],
                "correctAnswer": "التكنولوجيا العسكرية التقليدية",
                "explanation": "استخدمت مملكة أوداغست التكنولوجيا العسكرية التقليدية مثل السيوف والدروع وأسلحة الرمي في الحروب، بالإضافة إلى تطوير تقنيات بناء المباني والمنشآت العامة."
            }
            
           , {
                "id": 243,
                "division": "arabe",
                "question": "ما هي العلاقة بين مملكة أوداغست والثقافات الأخرى في المنطقة؟",
                "matiere": "PRPAHG006",
                "answers": [
                    "التعايش السلمي",
                    "الصراع الثقافي",
                    "التبادل الثقافي",
                    "العزلة الثقافية"
                ],
                "correctAnswer": "التبادل الثقافي",
                "explanation": "كانت هناك علاقات تبادلية ثقافية بين مملكة أوداغست والثقافات الأخرى في المنطقة، حيث شهدت المملكة استقبالًا للثقافات الأخرى وتأثيراتها وتبادلًا للمعرفة والفنون والعلوم."
            }
            
            , {
                "id": 244,
                "division": "arabe",
                "question": "كيف تمت تنظيم المجتمع وتوزيع الثروات في مملكة أوداغست؟",
                "matiere": "PRPAHG006",
                "answers": [
                    "التسلسل الاجتماعي",
                    "الاشتراكية الجماعية",
                    "الديمقراطية الشعبية",
                    "الميراث والزكاة"
                ],
                "correctAnswer": "التسلسل الاجتماعي",
                "explanation": "تم تنظيم المجتمع في مملكة أوداغست بناءً على التسلسل الاجتماعي، حيث كانت هناك فئات اجتماعية مختلفة تتبع نظامًا معينًا من التسلسل والتقسيم الاجتماعي."
            }
            
           , {
            "id": 245,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هي القوانين والمعايير التي اتبعتها مملكة أوداغست؟",
            "matiere": "PRPAHG006",
            "answers": [
                "القانون الشرعي",
                "القوانين المدنية",
                "المعايير الاجتماعية",
                "القوانين العسكرية"
            ],
            "correctAnswer": "القوانين المدنية",
            "explanation": "اتبعت مملكة أوداغست قوانينًا مدنية محددة لتنظيم الحياة الاجتماعية والاقتصادية، وضمان العدالة والأمن داخل حدودها الإقليمية."
        },
        {
            "id": 246,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هي القطاعات الاقتصادية الرئيسية التي اعتمدتها مملكة أوداغست؟",
            "matiere": "PRPAHG006",
            "answers": [
                "الزراعة والصيد",
                "الصناعة والتجارة",
                "التعدين والبناء",
                "الخدمات اللوجستية"
            ],
            "correctAnswer": "الزراعة والصيد",
            "explanation": "كانت الزراعة والصيد من القطاعات الاقتصادية الرئيسية التي اعتمدتها مملكة أوداغست، حيث كانت تشكل مصدرًا رئيسيًا للدخل والاستدامة الاقتصادية."
        }
        ,
        {
            "id": 247,
            "division": "arabe",
            "question": "كيف تم التجارة والتبادل الثقافي بين مملكة أوداغست والممالك الأخرى؟",
            "matiere": "PRPAHG006",
            "answers": [
                "عبر البحار والمحيطات",
                "عبر الطرق التجارية البرية",
                "عبر التوسط الدبلوماسي",
                "عبر التبادل الثقافي المباشر"
            ],
            "correctAnswer": "عبر الطرق التجارية البرية",
            "explanation": "تم التجارة والتبادل الثقافي بين مملكة أوداغست والممالك الأخرى عبر الطرق التجارية البرية، حيث كانت القوافل التجارية تنقل البضائع والثقافة عبر الصحاري والطرق البرية."
        }
        ,
    
        {
            "id": 248,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هي العوامل التي أدت إلى انهيار مملكة أوداغست؟",
            "matiere": "PRPAHG006",
            "answers": [
                "الهجمات العسكرية",
                "الصراعات الداخلية",
                
                "التدهور الاقتصادي",
                "جميع الاحتمالات"
            ],
            "correctAnswer":   "جميع الاحتمالات",
            "explanation": "انهارت مملكة أوداغست نتيجة التدهور الاقتصادي الذي تعرضت له، بالإضافة إلى الصراعات الداخلية والهجمات العسكرية التي شهدتها خلال فترة حكمها."
        }
  ,
          {
              "id": 249,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي الأديان التي سبقت الإسلام في المنطقة؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "اليهودية والنصرانية",
                  "الزرادشتية والهندوسية",
                  "الوثنية والبوذية",
                  "السامانية والشنتوية"
              ],
              "correctAnswer": "اليهودية والنصرانية",
              "explanation": "سبق الإسلام في المنطقة اليهودية والنصرانية كديانات رئيسية."
          },
          {
              "id": 250,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هو الوضع الاجتماعي لأهل الديانات السابقة للإسلام؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "كانوا في الغالب طبقة حاكمة ومهيمنة",
                  "كانوا يعانون من الاضطهاد والتمييز",
                  "كانوا يحتلون مراتب متوسطة في المجتمع",
                  "كانوا يعيشون في عزلة تامة عن المجتمع"
              ],
              "correctAnswer": "كانوا في الغالب طبقة حاكمة ومهيمنة",
              "explanation": "كانت الطبقات الحاكمة والمهيمنة في المنطقة غالبًا من أهل الديانات السابقة للإسلام."
          },
          {
              "id": 251,
              "division": "arabe",
              "question": "متى وصل الفتح الإسلامي إلى موريتانيا؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "في القرن السابع الميلادي",
                  "في العصور الوسطى",
                  "في القرن الثالث عشر",
                  "في العصر الحديث"
              ],
              "correctAnswer": "في القرن السابع الميلادي",
              "explanation": "وصل الفتح الإسلامي إلى موريتانيا في القرن السابع الميلادي مع انتشار الإسلام في شمال إفريقيا."
          },
          {
              "id": 251,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هو الدور الذي لعبته الديانات السابقة للإسلام في تشكيل المجتمع الموريتاني؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "لم يكن لها دور في تشكيل المجتمع",
                  "ساهمت في النهوض بالمجتمع وتطويره",
                  "أدت إلى اضطرابات اجتماعية",
                  "تسببت في التخلف والتعقد"
              ],
              "correctAnswer": "ساهمت في النهوض بالمجتمع وتطويره",
              "explanation": "ساهمت الديانات السابقة للإسلام في تشكيل المجتمع الموريتاني وتطويره من خلال مساهمتها في الحياة الاجتماعية والثقافية."
          }
          ,
              {
                  "id": 252,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي العوامل التي سهلت انتشار الإسلام في موريتانيا؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "القوة العسكرية للإسلام",
                      "التبشير الديني والدعوة المباشرة",
                      "التجارة والتبادل الثقافي",
                      "الاستقرار الاقتصادي والاجتماعي"
                  ],
                  "correctAnswer": "التجارة والتبادل الثقافي",
                  "explanation": "سهلت العوامل الاقتصادية والثقافية مثل التجارة والتبادل الثقافي انتشار الإسلام في موريتانيا."
              },
              {
                  "id": 253,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي أهم القبائل التي اعتنقت الإسلام في موريتانيا؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "القبائل العربية البدوية",
                      "القبائل الأمازيغية",
                      "القبائل الأفريقية السودانية",
                      "القبائل الأوروبية"
                  ],
                  "correctAnswer": "القبائل العربية البدوية",
                  "explanation": "أعتنقت القبائل العربية البدوية الإسلام بشكل أساسي في موريتانيا."
              },
              {
                  "id": 254,
                  "division": "arabe",
                  "question": "كيف تمت معالجة الفتن الاجتماعية بين القبائل المختلفة بعد انتشار الإسلام في موريتانيا؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "بواسطة الحروب والصراعات",
                      "بواسطة الوساطة والمصالحة",
                      "بواسطة التهديد بالعقوبات الشرعية",
                      "بواسطة تغيير النظام السياسي"
                  ],
                  "correctAnswer": "بواسطة الوساطة والمصالحة",
                  "explanation": "تمت معالجة الفتن الاجتماعية بين القبائل المختلفة بعد انتشار الإسلام في موريتانيا بواسطة الوساطة والمصالحة وفقًا لتعاليم الدين."
              },
              {
                  "id": 255,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هو دور الزوايا والتصوف في تعزيز الإسلام في موريتانيا؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "تعزيز الفهم الديني والتعليم",
                      "زيادة الصراعات الاجتماعية",
                      "تقوية السلطة الحكومية",
                      "تقوية الدولة العلمانية"
                  ],
                  "correctAnswer": "تعزيز الفهم الديني والتعليم",
                  "explanation": "لعبت الزوايا والتصوف دورًا هامًا في تعزيز الإسلام في موريتانيا من خلال تعزيز الفهم الديني وتوجيه التعليم الديني."
              }
          ,
          
              {
                  "id": 256,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هو الدور الذي لعبته المساجد في تعزيز الإسلام في موريتانيا؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "تعزيز الحياة الاقتصادية",
                      "تعزيز السلطة الحكومية",
                      "تعزيز التعليم الديني والتبشير",
                      "زيادة الصراعات الدينية"
                  ],
                  "correctAnswer": "تعزيز التعليم الديني والتبشير",
                  "explanation": "لعبت المساجد دورًا هامًا في تعزيز الإسلام في موريتانيا من خلال تعزيز التعليم الديني ونشر رسالة الإسلام."
              },
              {
                  "id": 257,
                  "division": "arabe",
                  "question": "كيف أثرت الزوايا والطرق الصوفية في الحياة الثقافية والدينية في موريتانيا؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "تعزيز الحرية الدينية",
                      "تشجيع التعددية الثقافية",
                      "تقوية السلطة الحكومية",
                      "زيادة الانقسامات الدينية"
                  ],
                  "correctAnswer": "تعزيز الحرية الدينية",
                  "explanation": "أثرت الزوايا والطرق الصوفية في موريتانيا على الحياة الثقافية والدينية من خلال تعزيز الحرية الدينية وتشجيع التسامح والتعايش."
              },
              {
                  "id":258,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي العوامل التي أدت إلى انتشار الإسلام في موريتانيا؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "التجارة والتبادل الثقافي",
                      "القوة العسكرية للإسلام",
                      "الصراعات الدينية",
                      "تقليل الحرية الدينية"
                  ],
                  "correctAnswer": "التجارة والتبادل الثقافي",
                  "explanation": "أدت العوامل الاقتصادية والثقافية مثل التجارة والتبادل الثقافي إلى انتشار الإسلام في موريتانيا بشكل واسع."
              },
              {
                  "id": 259,
                  "division": "arabe",
                  "question": "كيف تم استقبال الإسلام في موريتانيا؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "بالرفض والمقاومة",
                      "بالقبول والترحيب",
                      "بالتجاهل والاستهتار",
                      "بالحرب والعنف"
                  ],
                  "correctAnswer": "بالقبول والترحيب",
                  "explanation": "استُقبل الإسلام في موريتانيا بالقبول والترحيب من قبل السكان المحليين والقبائل بشكل عام."
              }
          ,
          
              {
                  "id": 260,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي الآثار الثقافية التي تركتها مملكة التكرور في المنطقة؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "المساجد والقصور الفاخرة.",
                      "الآثار الأثرية والتماثيل.",
                      "المراكز الثقافية والجامعات.",
                      "الآثار الثقافية الإسلامية واللغة العربية."
                  ],
                  "correctAnswer": "الآثار الثقافية الإسلامية واللغة العربية.",
                  "explanation": "تركت مملكة التكرور آثارًا ثقافية هامة في المنطقة، بما في ذلك تعزيز الثقافة الاسلامية وتطوير اللغة العربية كلغة رئيسية في المنطقة، مما أثر بشكل كبير على التاريخ الثقافي للمنطقة والعالم الإسلامي بشكل عا"
              },
              {
                  "id": 261,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي العوامل التي أدت إلى انهيار مملكة أوداغست؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "الفشل الاقتصادي والتبعية السياسية",
                      "التطور الثقافي والعلمي",
                      "النجاح العسكري والسياسي",
                      "التسامح الديني والتعايش"
                  ],
                  "correctAnswer": "الفشل الاقتصادي والتبعية السياسية",
                  "explanation": "انهارت مملكة أوداغست بسبب الفشل الاقتصادي والتبعية السياسية وضعف الحكم وانعدام الاستقرار الداخلي."
              },
              {
                  "id": 262,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي العلاقة بين مملكة أوداغست والثقافات الأخرى في المنطقة؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "التعايش والتسامح",
                      "الصراع والقتال",
                      "الاندماج والتواصل",
                      "الانفصال والعزلة"
                  ],
                  "correctAnswer": "التعايش والتسامح",
                  "explanation": "كانت هناك علاقات تعايش وتسامح بين مملكة أوداغست والثقافات الأخرى في المنطقة، مما سهل التبادل الثقافي والتجاري والاقتصادي."
              }
          ,
          
              {
                  "id": 263,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي الأهمية التاريخية لمملكة أوداغست؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "تأسيس الثقافة الإسلامية",
                      "تطوير التجارة الدولية",
                      "توحيد المنطقة الجغرافية",
                      "تطوير العلوم والفنون"
                  ],
                  "correctAnswer": "توحيد المنطقة الجغرافية",
                  "explanation": "تُعتبر مملكة أوداغست أحد الدول التي ساهمت في توحيد المنطقة الجغرافية وتحقيق الاستقرار والتنمية في المنطقة."
              },
              {
                  "id": 264,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي القطاعات الاقتصادية الرئيسية التي اعتمدتها مملكة أوداغست؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "الزراعة والتجارة",
                      "الصناعة والتعدين",
                      "الخدمات والسياحة",
                      "البناء والبنية التحتية"
                  ],
                  "correctAnswer": "الزراعة والتجارة",
                  "explanation": "اعتمدت مملكة أوداغست بشكل رئيسي على الزراعة والتجارة كقطاعات اقتصادية مهمة لتحقيق الاكتفاء الذاتي وتطوير الاقتصاد."
              },
              {
                  "id": 265,
                  "division": "arabe",
                  "question": "كيف تمت التجارة والتبادل الثقافي بين مملكة أوداغست والممالك الأخرى؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "عبر البر والبحر",
                      "عبر السكك الحديدية",
                      "عبر الطائرات",
                      "عبر الأنهار والوديان"
                  ],
                  "correctAnswer": "عبر البر والبحر",
                  "explanation": "تمت التجارة والتبادل الثقافي بين مملكة أوداغست والممالك الأخرى عبر الطرق البرية والبحرية، وكانت هذه العلاقات مهمة لتبادل المنتجات والثقافات."
              },
              {
                  "id": 266,
                  "division": "arabe",
                  "question": "كيف كانت الحياة الاجتماعية والاقتصادية في مملكة أوداغست بعد سقوطها؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "تحسنت وزادت الازدهار",
                      "تدهورت وانخفضت الحركة الاقتصادية",
                      "ظلت كما هي دون تغيير",
                      "تطورت بشكل سريع ومستدام"
                  ],
                  "correctAnswer": "تدهورت وانخفضت الحركة الاقتصادية",
                  "explanation": "بعد سقوط مملكة أوداغست، تدهورت الحياة الاجتماعية والاقتصادية في المنطقة وانخفضت الحركة الاقتصادية بشكل عام."
          
              }
   
     ,
     
      {
          "id": 267,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي أهم المدن التاريخية في موريتانيا؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "نواكشوط ونواذيبو",
              "أطار وكيفه",
              "تكانت والزويرات",
              "لعيون وأكجوجت"
          ],
          "correctAnswer": "تكانت والزويرات",
          "explanation": "تكانت والزويرات تعتبران من أهم المدن التاريخية في موريتانيا بسبب تاريخهما القديم وأهميتهما الاقتصادية والثقافية."
      },
      {
          "id": 268,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي السمات الرئيسية لمدينة تكانت التاريخية؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "مدينة ساحرة وجميلة",
              "مركز تجاري مهم",
              "منطقة زراعية خصبة",
              "منطقة صناعية حديثة"
          ],
          "correctAnswer": "مركز تجاري مهم",
          "explanation": "تكانت كانت مركزًا تجاريًا مهمًا في المنطقة، حيث كانت تمر من خلالها قوافل التجارة الصحراوية وتبادلت فيها البضائع والثقافات."
      },
      {
          "id": 269,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي الأحداث التاريخية المهمة التي شهدتها مدينة الزويرات؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "تأسيسها كعاصمة للبلاد",
              "حروب وصراعات عسكرية",
              "تطورها الصناعي والتجاري",
              "تحقيق الازدهار الاقتصادي"
          ],
          "correctAnswer": "تطورها الصناعي والتجاري",
          "explanation": "الزويرات شهدت تطورًا صناعيًا وتجاريًا كبيرًا في فترة معينة، حيث كانت مركزًا للتعدين والصناعات الأخرى."
      },
      {
          "id": 270,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي الأهمية الاقتصادية لمدينة تكانت والزويرات؟",
          "matiere": "PRPAHG006",
          "answers": [
              "الزراعة والرعي",
              "التجارة والصناعة",
              "السياحة والترفيه",
              "التعليم والبحث العلمي"
          ],
          "correctAnswer": "التجارة والصناعة",
          "explanation": "تكانت والزويرات كانتا مركزين للتجارة والصناعة، حيث كانتا توفران الموارد اللازمة وتستقطبان التجار والمستثمرين."
      },
      {
          "id": 271,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي الثقافة المميزة في مدينة تكان",
         
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "الأدب والشعر",
                  "الفنون والعمارة",
                  "العلوم والتكنولوجيا",
                  "التراث والتقاليد"
              ],
              "correctAnswer": "الأدب والشعر",
              "explanation": "مدينة تكانت تشتهر بتاريخها الأدبي والشعري الغني، حيث كانت مركزًا للحضارة والفنون في المنطقة."
          },
          {
              "id": 271,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هو الفعل الرئيسي الذي قامت به السلطات المحلية للحفاظ على التراث الثقافي في مدينة الزويرات؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "إنشاء المتاحف والمعارض",
                  "ترميم المعالم التاريخية",
                  "تطوير البنية التحتية",
                  "دعم الفنون والثقافة"
              ],
              "correctAnswer": "ترميم المعالم التاريخية",
              "explanation": "قامت السلطات المحلية في الزويرات بجهود كبيرة لترميم المعالم التاريخية والمحافظة على الهوية الثقافية للمدينة."
          },
          {
              "id": 271,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي العوامل الجغرافية التي ساعدت في نمو مدينة تكانت كمركز تجاري؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "الموقع الجغرافي على طرق التجارة",
                  "المناخ الاستوائي والمعتدل",
                  "التضاريس الجبلية والوعرة",
                  "الموارد الطبيعية الغنية"
              ],
              "correctAnswer": "الموقع الجغرافي على طرق التجارة",
              "explanation": "يعتبر موقع تكانت على طرق التجارة الصحراوية المهمة من العوامل التي ساعدت في نموها كمركز تجاري."
          },
          {
              "id": 272,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي الصناعات التقليدية التي اشتهرت بها مدينة الزويرات؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "صناعة السجاد والسجاد اليدوية",
                  "الحرف اليدوية والنسيج",
                  "التعدين وصناعة المعادن",
                  "الزراعة وصناعة المنتجات الغذائية"
              ],
              "correctAnswer": "الحرف اليدوية والنسيج",
              "explanation": "اشتهرت الزويرات بالحرف اليدوية وصناعة النسيج التقليدية التي كانت تشكل جزءًا هامًا من الاقتصاد المحلي."
          },
          {
              "id": 273,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هو الفن الأبرز الذي طورته مدينة تكانت في فترة تاريخية؟",
              "matiere":  "تاريخ موريتانيا"
             ,
              "answers": [
                  "الفنون التشكيلية والرسم",
                  "العمارة الإسلامية والتصميم المعماري",
                  "الموسيقى التقليدية والغناء",
                  "الشعر والأدب الشفهي"
              ],
              "correctAnswer": "الشعر والأدب الشفهي",
              "explanation": "طورت مدينة تكانت الشعر والأدب الشفهي بشكل بارز، حيث كانت مركزًا للفنون والثقافة في المنطقة."
          },
          {
              "id": 274,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي العوامل الاقتصادية التي دعمت نمو مدينة الزويرات؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "الزراعة والرعي",
                  "التعدين وصناعة المعادن",
                  "التجارة والصناعة",
                  "الصيد والاستخراج البحري"
              ],
              "correctAnswer": "التعدين وصناعة المعادن",
              "explanation": "استند اقتصاد الزويرات بشكل رئيسي على التعدين وصناعة المعادن، حيث كانت المدينة تعتمد بشكل كبير على استخراج وتصنيع الموارد الطبيعية."
          },
          {
              "id": 275,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي العوامل الاجتماعية التي أثرت في تكوين الهوية الثقافية لمدينة تكانت؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "التعدد العرقي والثقافي",
                  "الدين والعقائد الدينية",
                  "المجتمعات القبلية والعشائر",
                  "التنوع اللغوي واللغات المحلية"
              ],
              "correctAnswer": "التنوع اللغوي واللغات المحلية",
              "explanation": "تأثرت هوية مدينة تكانت بالتنوع اللغوي والثقافي في المنطقة، حيث كانت تضم مجموعة متنوعة من اللغات والثقافات."
          },
          {
              "id": 276,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي الأحداث التاريخية التي شهدتها مدينة أطار في موريتانيا؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "تأسيسها كعاصمة للمملكة",
                  "حروب وصراعات مع الممالك الجارة",
                  "تطورها الثقافي والاقتصادي",
                  "سقوطها بيد العدو"
              ],
              "correctAnswer": "تطورها الثقافي والاقتصادي",
              "explanation": "أطار شهدت تطورًا ثقافيًا واقتصاديًا كبيرًا خلال فترة تاريخية معينة، حيث كانت مركزًا للحضارة والتبادل الثقافي في المنطقة."
          },
          {
              "id": 277,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي أهمية المدن التاريخية في موريتانيا من الناحية الثقافية والتاريخية؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "الحفاظ على التراث الثقافي والتاريخي",
                              "تعزيزالسياحة وجذب الزوار",
                  "تطوير البنية التحتية والاقتصاد المحلي",
                  "توفير فرص العمل وتنمية المجتمعات المحلية"
              ],
              "correctAnswer": "الحفاظ على التراث الثقافي والتاريخي",
              "explanation": "تلعب المدن التاريخية في موريتانيا دورًا هامًا في الحفاظ على التراث الثقافي والتاريخي للمنطقة وتعزيز الوعي بالتاريخ والثقافة المحلية."
          },
          {
              "id": 278,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي التحديات التي تواجه المدن التاريخية في موريتانيا اليوم؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "الهجرة وفقدان السكان",
                  "تدهور المعالم التاريخية",
                  "نقص التمويل والدعم الحكومي",
                  "التلوث البيئي والتغيرات المناخية"
              ],
              "correctAnswer": "تدهور المعالم التاريخية",
              "explanation": "تواجه المدن التاريخية في موريتانيا تحديات عدة، بما في ذلك تدهور المعالم التاريخية نتيجة للعوامل البيئية والتدهور الطبيعي."
          },
          {
              "id": 279,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هو دور الحكومة المحلية والمؤسسات الثقافية في الحفاظ على المدن التاريخية في موريتانيا؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "تحقيق التنمية الاقتصادية والاجتماعية",
                  "الحفاظ على الهوية الثقافية والتراثية",
                  "توفير الخدمات الأساسية للسكان",
                  "تطوير البنية التحتية والسياحة"
              ],
              "correctAnswer": "الحفاظ على الهوية الثقافية والتراثية",
              "explanation": "تلعب الحكومة المحلية والمؤسسات الثقافية دورًا مهمًا في الحفاظ على المدن التاريخية في موريتانيا من خلال دعم الأنشطة الثقافية والترميم والحفاظ على المعالم التاريخية."
          },
          {
              "id": 280,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هو تأثير السياحة على المدن التاريخية في موريتانيا؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "تعزيز الوعي بالتراث الثقافي",
                  "زيادة الضغط على المعالم التاريخية",
                  "تطوير البنية التحتية وتحسين الخدمات",
                  "زيادة دخل السكان المحليين"
              ],
              "correctAnswer": "تعزيز الوعي بالتراث الثقافي",
              "explanation": "تسهم السياحة في زيادة الوعي بالتراث الثقافي للمدن التاريخية في موريتانيا وجذب المزيد من الزوار، مما يعزز الاهتمام بالحفاظ على هذه المعالم."
          },
          {
              "id": 281,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي الخطوات التي يمكن اتخاذها لحماية المدن التاريخية في موريتانيا؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "تشديد القوانين البيئية والتراثية",
                  "تعزيز التوعية الثقافية والتراثية",
                  "تطوير البنية التحتية وتحسين الخدمات",
                  "تشجيع الاستثمارات السياحية والثقافية"
              ],
              "correctAnswer": "تشديد القوانين البيئية والتراثية",
              "explanation": "من الخطوات الهامة لحماية المدن التاريخية في موريتانيا تشديد القوانين البيئية والتراثية وتطبيقها بشكل صارم للحفاظ على المعالم التاريخية."
          },
          {
              "id": 282,
              "division": "arabe",
              "question": "كيف يمكن تعزيز دور المجتمع المحلي في الحفاظ على المدن التاريخية في موريتانيا؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "تشجيع المشاركة المجتمعية في الترميم والصيانة",
                  "تقديم المزيد من الدعم المالي للمشاريع الثقافية",
                  "تحسين الخدمات الاجتماعية والتعليمية",
                  "تنظيم الفعاليات الثقافية والفنية المحلية"
              ],
              "correctAnswer": "تشجيع المشاركة المجتمعية في الترميم والصيانة",
              "explanation": "يمكن تعزيز دور المجتمع المحلي في الحفاظ على المدن التاريخية من خلال تشجيع المشاركة في عمليات الترميم والصيانة وتعزيز الوعي بالتراث الثقافي المحلي."
          },
          {
              "id": 283,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هو تأثير التطورات الاقتصادية والاجتماعية على المدن التاريخية في موريتانيا؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "تعزيز التنمية المستدامة والازدهار الاقتصادي",
                  "تهديد استمرارية المعالم التاريخية",
                  "زيادة الاهتمام بالسياحة الثقافية",
                  "تحسين جودة الحياة للمجتمعات المحلية"
              ],
              "correctAnswer": "تهديد استمرارية المعالم التاريخية",
              "explanation": "تواجه المدن التاريخية في موريتانيا تحديات من التطورات الاقتصادية والاجتماعية التي قد تهدد استمراريتها وحفاظها على التراث الثقافي."
          },
          {
              "id": 284,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هو دور التعليم في تعزيز الوعي بالتراث الثقافي والتاريخي في موريتانيا؟",
              "matiere": "PRPAHG006",
              "answers": [
                  "توفير التعليم الثقافي والتاريخي في المناهج الدراسية" ,
                  "توجيه الاهتمام إلى التراث الثقافي في الأبحاث والدراسات",
                     "تنظيم الفعاليات التربوية والثقافية للطلاب",
                  "توفير المناخ المناسب للبحث العلمي في المدارس والجامعات"
              ],
              "correctAnswer": "توفير التعليم الثقافي والتاريخي في المناهج الدراسية",
              "explanation": "يعد التعليم الثقافي والتاريخي في المناهج الدراسية من العوامل الرئيسية في تعزيز الوعي بالتراث الثقافي والتاريخي في موريتانيا وتشجيع الشباب على اكتشاف وفهم تاريخهم وثقافتهم."
          }
      
  ,
  
      {
          "id": 285,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو دور موريتانيا في نشر الإسلام؟",
          "matiere": "التاريخ الإسلامي",
          "answers": [
              "تاريخ موريتانيا الغني بالتراث الإسلامي.",
              "نشاط العلماء والدعاة في نشر الدين.",
              "تأسيس المدارس الإسلامية والجامعات.",
              "التعاون مع المنظمات الإسلامية الدولية."
          ],
          "correctAnswer": "نشاط العلماء والدعاة في نشر الدين.",
          "explanation": "لعبت موريتانيا دورًا مهمًا في نشر الإسلام من خلال نشاط العلماء والدعاة في تبليغ الدين وتعليم الناس عن أساسياته وقيمه."
      },
      {
          "id": 286,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو الفترة التاريخية التي شهدت نشاطًا دعويًا مميزًا في موريتانيا؟",
          "matiere": "التاريخ الإسلامي",
          "answers": [
              "العصر الأموي.",
              "العصر العباسي.",
              "العصر المرابطي.",
              "العصر العثماني."
          ],
          "correctAnswer": "العصر المرابطي.",
          "explanation": "شهد العصر المرابطي في موريتانيا نشاطًا دعويًا مميزًا حيث أسهم الدعاة في نشر الإسلام وتعليم الناس في الدين والشريعة الإسلامية."
      },
      {
          "id": 287,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو تأثير الطرق الصوفية في نشر الإسلام في موريتانيا؟",
          "matiere": "التاريخ الإسلامي",
          "answers": [
              "تعزيز القيم الروحية والتسامح الديني.",
              "تأسيس المدارس الفقهية والشرعية.",
              "التعاون مع الدول المجاورة في الدعوة إلى الإسلام.",
              "المشاركة في الحروب الصليبية."
          ],
          "correctAnswer": "تعزيز القيم الروحية والتسامح الديني.",
          "explanation": "ساهمت الطرق الصوفية في موريتانيا في نشر الإسلام من خلال تعزيز القيم الروحية والتسامح الديني بين الناس وتشجيعهم على ممارسة العبادات والطاعات."
      }
      ,
     
          {
              "id": 288,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي أهم المدارس الإسلامية التي نشأت في موريتانيا؟",
              "matiere": "التاريخ الإسلامي",
              "answers": [
                  "مدرسة تيشيت الشرعية.",
                  "مدرسة محمد الأمين.",
                  "مدرسة مرابطين.",
                  "مدرسة نواكشوط الدينية."
              ],
              "correctAnswer": "مدرسة مرابطين.",
              "explanation": "تعتبر مدرسة مرابطين واحدة من أهم المدارس الإسلامية التي نشأت في موريتانيا، حيث ساهمت في تعليم الناس ونشر الدين الإسلامي في البلاد."
          },
          {
              "id": 289,
              "division": "arabe",
              "question": "كيف كان دور العلماء في نشر الإسلام في موريتانيا؟",
              "matiere": "التاريخ الإسلامي",
              "answers": [
                  "تبليغ الدين وتعليم الناس.",
                  "المشاركة في الحروب والغزوات.",
                  "بناء المساجد والمدارس.",
                  "تأسيس الدولة الإسلامية."
              ],
              "correctAnswer": "تبليغ الدين وتعليم الناس.",
              "explanation": "لعب العلماء دورًا هامًا في نشر الإسلام في موريتانيا من خلال تبليغ الدين وتعليم الناس عن أساسياته وقيمه وشرائعه."
          },
          {
              "id": 290,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي العوامل التي ساهمت في نجاح الدعوة الإسلامية في موريتانيا؟",
              "matiere": "التاريخ الإسلامي",
              "answers": [
                  "التسامح والتعايش السلمي بين الناس.",
                  "التحالفات العسكرية مع الدول المجاورة.",
                  "التأثير الثقافي للحضارات الأخرى.",
                  "التطورات الاقتصادية السريعة."
              ],
              "correctAnswer": "التسامح والتعايش السلمي بين الناس.",
              "explanation": "ساهم التسامح والتعايش السلمي بين الناس في موريتانيا في نجاح الدعوة الإسلامية، حيث أتاح هذا البيئة الخصبة لانتشار الدين بسهولة."
          }
      ,
      
          {
              "id": 291,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي الطرق الصوفية التي نشأت في موريتانيا؟",
              "matiere": "التاريخ الإسلامي",
              "answers": [
                  "الطريقة القادرية.",
                  "الطريقة المريدية.",
                  "الطريقة الطيبية.",
                  "الطريقة السنوسية."
              ],
              "correctAnswer": "الطريقة القادرية.",
              "explanation": "نشأت العديد من الطرق الصوفية في موريتانيا، ومن بينها الطريقة القادرية التي حظيت بانتشار واسع في المنطقة."
          },
          {
              "id": 292,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هو الدور الذي لعبته المدارس الإسلامية في تعليم الناس في موريتانيا؟",
              "matiere": "التاريخ الإسلامي",
              "answers": [
                  "نشر المعرفة الدينية فقط.",
                  "تعليم القرآن والسنة النبوية.",
                  "تعليم العلوم والفنون والأدب.",
                  "تأسيس الدولة الإسلامية في المنطقة."
              ],
              "correctAnswer": "تعليم القرآن والسنة النبوية.",
              "explanation": "لعبت المدارس الإسلامية في موريتانيا دورًا هامًا في تعليم الناس، حيث كانت تركز على تعليم القرآن والسنة النبوية والمعارف الدينية الأساسية."
          },
          {
              "id": 293,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي أهم الأحداث التي وقعت في تاريخ الفتح الإسلامي في موريتانيا؟",
              "matiere": "التاريخ الإسلامي",
              "answers": [
                  "معركة القادسية.",
                  "فتح الأندلس.",
                  "غزوة طرابلس.",
                  "غزوة موريتانيا."
              ],
              "correctAnswer": "غزوة موريتانيا.",
              "explanation": "كانت غزوة موريتانيا واحدة من أهم الأحداث في تاريخ الفتح الإسلامي في المنطقة، حيث ساهمت في انتشار الإسلام وتأسيس الدولة الإسلامية في المنطقة."
          }
     ,
     
      {
          "id": 294,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي العوامل التي ساهمت في نشر الإسلام في موريتانيا؟",
          "matiere": "التاريخ الإسلامي",
          "answers": [
              "التجارة والاتصالات الثقافية.",
              "الغزوات العسكرية فقط.",
              "الحروب الدينية.",
              "السياسة الخارجية للدول المجاورة."
          ],
          "correctAnswer": "التجارة والاتصالات الثقافية.",
          "explanation": "ساهمت العديد من العوامل في نشر الإسلام في موريتانيا، ومن بينها التجارة والاتصالات الثقافية التي تيسرت عبر الطرق التجارية."
      },
      {
          "id": 295,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي أهم الجهود التي بذلتها المرابطون في نشر الإسلام في موريتانيا؟",
          "matiere": "التاريخ الإسلامي",
          "answers": [
              "تأسيس المدارس الإسلامية.",
              "المعارك والغزوات العسكرية.",
              "العمل الخيري والدعوة الدينية.",
              "السياسة الخارجية القوية."
          ],
          "correctAnswer": "المعارك والغزوات العسكرية.",
          "explanation": "قام المرابطون بجهود كبيرة في نشر الإسلام في موريتانيا، من خلال المعارك والغزوات العسكرية التي قادوها لنشر الدين الإسلامي وتأسيس الدولة الإسلامية."
      },
      {
          "id": 296,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو دور الطرق الصوفية في نشر الإسلام في موريتانيا؟",
          "matiere": "التاريخ الإسلامي",
          "answers": [
              "تعزيز الحوار الديني فقط.",
              "الدعوة الدينية والخدمات الاجتماعية.",
              "التجارة والاتصالات الثقافية.",
              "النشاط السياسي والعسكري."
          ],
          "correctAnswer": "الدعوة الدينية والخدمات الاجتماعية.",
          "explanation": "لعبت الطرق الصوفية دورًا هامًا في نشر الإسلام في موريتانيا، من خلال الدعوة الدينية وتقديم الخدمات الاجتماعية للناس وتعزيز الوعي الديني."
      }
  ,
   {
          "id": 297,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي القبائل التي ساهمت في نشر الإسلام في موريتانيا؟",
          "matiere": "التاريخ الإسلامي",
          "answers": [
              "قبائل الأزواد.",
              "قبائل البيضان.",
              "قبائل الصحراء.",
              "قبائل النواذيب."
          ],
          "correctAnswer": "قبائل الصحراء.",
          "explanation": "ساهمت قبائل الصحراء في نشر الإسلام في موريتانيا بشكل كبير نظرًا لموقعها الاستراتيجي وتواجدها على طرق التجارة القديمة."
      
      },
      {
          "id": 298,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي الأساليب التي استخدمتها مملكة موريتانيا القديمة في تعزيز الدين الإسلامي؟",
          "matiere": "التاريخ الإسلامي",
          "answers": [
              "الحروب والفتوحات العسكرية فقط.",
              "الدعوة الدينية وتأسيس المدارس الإسلامية.",
              "التحالفات الدولية فقط.",
              "السياسة الاستعمارية."
          ],
          "correctAnswer": "الدعوة الدينية وتأسيس المدارس الإسلامية.",
          "explanation": "استخدمت مملكة موريتانيا القديمة العديد من الأساليب لتعزيز الدين الإسلامي، بما في ذلك الدعوة الدينية وتأسيس المدارس الإسلامية لتعليم الشريعة والعلوم الدينية."
      },
      {
          "id": 299,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي الدور الذي لعبته الجهات الدينية في تعزيز الإسلام في موريتانيا؟",
          "matiere": "التاريخ الإسلامي",
          "answers": [
              "تعزيز الحوار الديني فقط.",
              "تأسيس المدارس الدينية فقط.",
              "الدعوة الدينية والتعليم والخدمات الاجتماعية.",
              "التحالفات السياسية."
          ],
          "correctAnswer": "الدعوة الدينية والتعليم والخدمات الاجتماعية.",
          "explanation": "لعبت الجهات الدينية دورًا هامًا في تعزيز الإسلام في موريتانيا، من خلال الدعوة الدينية وتقديم التعليم الديني والخدمات الاجتماعية للمجتمع."
      }
  ,
  
      {
          "id": 300,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي الطرق التي استخدمتها الطرق الصوفية في نشر الإسلام في موريتانيا؟",
          "matiere": "التاريخ الإسلامي",
          "answers": [
              "الدعوة الدينية والعمل الخيري .",
              "الحروب والفتوحات العسكرية فقط.",
              "الدعوة الدينية والزواج من أبناء القبائل المحلية.",
              "تحالفات مع الدول الأخرى."
          ],
          "correctAnswer": "الدعوة الدينية والعمل الخيري .",
          "explanation": "استخدمت الطرق الصوفية في موريتانيا الدعوة الدينية والعمل الخيري كأساليب رئيسية لنشر الإسلام وتعزيز قيمه."
      },
      {
          "id": 301,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هو الدور الذي لعبته المدارس الإسلامية في تعزيز الدين والثقافة في موريتانيا؟",
          "matiere": "التاريخ الإسلامي",
          "answers": [
              "تعليم القرآن الكريم فقط.",
              "تعليم العلوم الدينية واللغة العربية فقط.",
              "تعليم العلوم الدينية والعلوم الدنيوية وتطوير المهارات الحياتية.",
              "تحفيظ السنة النبوية فقط."
          ],
          "correctAnswer": "تعليم العلوم الدينية والعلوم الدنيوية وتطوير المهارات الحياتية.",
          "explanation": "لعبت المدارس الإسلامية دورًا هامًا في تعزيز الدين والثقافة في موريتانيا، من خلال تعليم العلوم الدينية والعلوم الدنيوية وتطوير المهارات الحياتية للطلاب."
      },
    
      {
          "id": 302,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي الأثر الذي تركه الإسلام في موريتانيا على المجتمع والحياة اليومية؟",
          "matiere": "التاريخ الإسلامي",
          "answers": [
              "تطوير البنية التحتية فقط.",
              "تطوير الفنون والعلوم فقط.",
              "تأسيس العدالة الاجتماعية والقيم الإنسانية وتعزيز التعايش السلمي بين الأديان.",
              "تطوير الاقتصاد فقط."
          ],
          "correctAnswer": "تأسيس العدالة الاجتماعية والقيم الإنسانية وتعزيز التعايش السلمي بين الأديان.",
          "explanation": "ترك الإسلام أثرًا كبيرًا في موريتانيا، من خلال تأسيس العدالة الاجتماعية والقيم الإنسانية وتعزيز التعايش السلمي بين الأديان، مما أثر إيجابيًا على المجتمع والحياة اليومية في البلاد."
      },
      {
          "id": 303,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي القيم الرئيسية التي نشرها الإسلام في موريتانيا؟",
          "matiere": "التاريخ الإسلامي",
          "answers": [
              "التميز والتفوق العسكري فقط.",
              "العدالة والمساواة والتسامح والرحمة والشفقة.",
              "التطرف والعنف فقط.",
              "التخلف والتعصب الديني فقط."
          ],
          "correctAnswer": "العدالة والمساواة والتسامح والرحمة والشفقة.",
          "explanation": "نشر الإسلام في موريتانيا القيم الإنسانية الرئيسية مثل العدالة والمساواة والتسامح والرحمة والشفقة، مما ساهم في بناء مجتمع يتسم بالتعايش والتسامح والسلمية."
      }
  ,
          {
              "id": 304,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هو تاريخ تأسيس دولة المرابطين؟",
              "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
              "answers": [
                  "في القرن السادس عشر الميلادي.",
                  "في القرن العاشر الميلادي.",
                  "في القرن الثاني عشر الميلادي.",
                  "في القرن الثامن الميلادي."
              ],
              "correctAnswer": "في القرن الثاني عشر الميلادي.",
              "explanation": "تأسست دولة المرابطين في القرن الثاني عشر الميلادي، وازدهرت في شمال إفريقيا والأندلس."
          },
          {
              "id": 305,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هو السبب الرئيسي وراء تأسيس دولة المرابطين؟",
              "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
              "answers": [
                  "السيطرة على التجارة الدولية.",
                  "مكافحة الاستعمار الأوروبي.",
                  "الدفاع عن الإسلام ومقاومة الاعتداءات الصليبية.",
                  "توسيع الإمبراطورية العربية."
              ],
              "correctAnswer": "الدفاع عن الإسلام ومقاومة الاعتداءات الصليبية.",
              "explanation": "تأسست دولة المرابطين كجبهة مقاومة للاعتداءات الصليبية وللدفاع عن الإسلام في شمال إفريقيا والأندلس."
          },
          {
              "id": 306,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي أهم فتوحات المرابطين؟",
              "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
              "answers": [
                  "فتح مكة والمدينة المنورة.",
                  "فتح قسنطينة وتونس.",
                  "فتح الأندلس والقوقاز.",
                  "فتح بغداد ودمشق."
              ],
              "correctAnswer": "فتح الأندلس والقوقاز.",
              "explanation": "من بين أهم فتوحات المرابطين كانت فتح الأندلس والقوقاز، حيث قاموا بتوسيع نفوذهم ونشر الإسلام في هذه المناطق."
          },
          {
              "id": 307,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي الخصائص الرئيسية للحضارة المرابطية؟",
              "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
              "answers": [
                  "التطور الاقتصادي فقط.",
                  "التسامح الديني والعلمانية.",
                  "التركيز على الفنون والآداب فقط.",
                  "التمسك بالتقاليد الإسلامية والعدالة الاجتماعية."
              ],
              "correctAnswer": "التمسك بالتقاليد الإسلامية والعدالة الاجتماعية.",
              "explanation": "كانت الحضارة المرابطية معروفة بالتمسك بالتقاليد الإسلامية وتطبيق العدالة الاجتماعية، مما ساهم في استقرارها وتطورها."
          },
          {
              "id": 308,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي الدور الذي لعبته المرابطين في تنمية العلوم والثقافة؟",
              "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
              "answers": [
                  "لم يكن لهم دور في تنمية العلوم والثقافة.",
                  "شجعوا البحث العلمي والاكتشافات الثقافية.",
                  "قاموا بتقييد حرية الفكر والبحث العلمي.",
                  "لم يكن لديهم اهتمام بالثقافة والعلم."
              ],
              "correctAnswer": "شجعوا البحث العلمي والاكتشافات الثقافية.",
              "explanation": "كان للمرابطين دور هام في تنمية العلوم والثقافة، حيث شجعوا البحث العلمي والاكتشافات الثقافية ودعموا العلماء والفلاسفة في مختلف المجالات."
          },
          {
              "id": 309,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي العوامل التي أدت إلى انهيار دولة المرابطين؟",
              "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
              "answers": [
                  "الفشل الاقتصادي والحروب الداخلية.",
                  "تدخل الدول الأوروبية والصليبيين.",
                  "الطغيان السياسي والفساد الإداري.",
                  "انتهاك حقوق الإنسان والتمييز العنصري."
              ],
              "correctAnswer": "تدخل الدول الأوروبية والصليبيين.",
              "explanation": "أدى تدخل الدول الأوروبية والصليبيين في الشؤون الداخلية لدولة المرابطين إلى ضعفها وانهيارها في النهاية."
          },
          {
              "id": 310,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هو التراث الثقافي الذي تركته المرابطين في المغرب الإسلامي؟",
              "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
              "answers": [
                  "تركوا تراثًا ثقافيًا غنيًا من الفنون والآداب.",
                  "لم يتركوا أي تراث ثقافي.",
                  "قاموا بتدمير التراث الثقافي السابق.",
                  "تركوا تراثًا دينيًا فقط."
              ],
              "correctAnswer": "تركوا تراثًا ثقافيًا غنيًا من الفنون والآداب.",
              "explanation": "تركت المرابطين تراثًا ثقافيًا غنيًا من الفنون والآداب، وكان لهم دور كبير في تطوير الحضارة في المنطقة."
          },
          {
              "id": 311,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي أهم المدن التي أسستها المرابطين في المغرب الإسلامي؟",
              "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
              "answers": [
                  "مراكش وفاس.",
                  "بغداد والقاهرة.",
                  "طرابلس والقسنطينة.",
                  "مكة والمدينة المنورة."
              ],
              "correctAnswer": "مراكش وفاس.",
              "explanation": "أسس المرابطون العديد من المدن الهامة في المغرب الإسلامي، بما في ذلك مراكش وفاس التي أصبحتا مراكزًا حضارية رئيسية في المنطقة."
          },
          {
              "id": 312,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هو الدور الذي لعبته طرق المرابطين في انتشار الإسلام والتجارة؟",
              "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
              "answers": [
                  "لم تكن لها أي دور في انتشار الإسلام والتجارة.",
                  "ساهمت في انتشار الإسلام وتيسير التجارة.",
                  "قامت بعرقلة انتشار الإسلام والتجارة "
              ],
              "correctAnswer": "ساهمت في انتشار الإسلام وتيسير التجارة.",
              "explanation": "لعبت طرق المرابطين دورًا هامًا في انتشار الإسلام وتيسير التجارة، حيث سهلت حركة القوافل التجارية ونقل العلم والثقافة بين المناطق المختلفة."
          },
          {
              "id": 313,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي أهم المظاهر الاقتصادية التي تميزت بها دولة المرابطين؟",
              "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
              "answers": [
                  "اعتمادها على الزراعة فقط.",
                  "تنوع الاقتصاد والتجارة.",
                  "الركود الاقتصادي والفقر.",
                  "الاعتماد على الصناعة فقط."
              ],
              "correctAnswer": "تنوع الاقتصاد والتجارة.",
              "explanation": "تميزت دولة المرابطين بتنوع اقتصادها واعتمادها على التجارة الدولية وتبادل السلع مع الدول الأخرى."
          },
          {
              "id": 314,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي العوامل التي أسهمت في ازدهار دولة المرابطين؟",
              "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
              "answers": [
                  "الفساد الإداري والطغيان السياسي.",
                  "التسامح الديني والعدالة الاجتماعية.",
                  "تعزيز الاستبداد وقمع الحريات.",
                  "التركيز الوحيد على القوة العسكرية."
              ],
              "correctAnswer": "التسامح الديني والعدالة الاجتماعية.",
              "explanation": "أسهم التسامح الديني والعدالة الاجتماعية في ازدهار دولة المرابطين وتحقيق استقرارها على المدى الطويل."
          },
          {
              "id": 315,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي الإسهامات الفنية والعلمية التي قدمتها دولة المرابطين للعالم؟",
              "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
              "answers": [
                  "لم تقدم أي إسهامات فنية أو علمية.",
                  "قاموا بتطوير العمارة والفنون والعلوم.",
                  "قاموا بتدمير الفنون والعلوم السابقة.",
                  "قاموا بالتركيز فقط على القوة العسكرية."
              ],
              "correctAnswer": "قاموا بتطوير العمارة والفنون والعلوم.",
              "explanation": "قدمت دولة المرابطين العديد من الإسهامات الفنية والعلمية للعالم، بما في ذلك تطوير العمارة والفنون والعلوم في المنطقة."
          },
          {
              "id": 316,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي العوامل التي أدت إلى انهيار دولة المرابطين؟",
              "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
              "answers": [
                  "التسامح الديني والعدالة الاجتماعية.",
                  "تحقيق النجاح الاقتصادي والثقافي.",
                  "التركيز الوحيد على القوة العسكرية.",
                  "الصراعات الداخلية والتدخلات الخارجية."
              ],
              "correctAnswer": "الصراعات الداخلية والتدخلات الخارجية.",
              "explanation": "أدت الصراعات الداخلية والتدخلات الخارجية إلى انهيار دولة المرابطين وانتهاء فترة حكمها."
          },
          {
              "id": 317,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هو تأثير دولة المرابطين على التاريخ الإسلامي والعالمي؟",
              "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
              "answers": [
                  "لم يكن لها تأثير يذكر على التاريخ.",
                  "ساهمت في تطوير الحضارة الإسلامية والعالمية.",
                  "قامت بتدمير الحضارة الإسلامية والعالمية.",
                  "كانت سببًا في تراجع الحضارة الإسلامية والعالمية."
              ],
              "correctAnswer": "ساهمت في تطوير الحضارة الإسلامية والعالمية.",
              "explanation": "ساهمت دولة المرابطين في تطوير الحضارة الإسلامية والعالمية من خلال إسهاماتها الفنية والعلمية والاقتصادية."
          },
          {
              "id": 318,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي العوامل التي ساهمت في تراجع نفوذ دولة المرابطين؟",
              "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
              "answers": [
                  "التسامح الديني والعدالة الاجتماعية.",
                  "التركيز الوحيد على القوة العسكرية.",
                  "الصراعات الداخلية والتدخلات الخارجية.",
                  "تحقيق النجاح الاقتصادي والثقافي."
              ],
              "correctAnswer": "الصراعات الداخلية والتدخلات الخارجية.",
              "explanation": "ساهمت الصراعات الداخلية والتدخلات الخارجية في تراجع نفوذ دولة المرابطين وضعف نظام حكمها."
          },
          {
              "id": 319,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي الدول التي تأثرت بشكل كبير بتوسع دولة المرابطين؟",
              "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
              "answers": [
                  "لم تؤثر في أي دول أخرى.",
                  "أوروبا فقط.",
                  "الأندلس وأوروبا."
                  
              ],
              "correctAnswer": "الأندلس وأوروبا.",
              "explanation": "تأثرت الأندلس وأوروبا بشكل كبير بتوسع دولة المرابطين، حيث قامت المرابطين بالتوغل في الأندلس وتأثيرهم الثقافي والسياسي كان له تأثير كبير على المنطقة وعلى أوروبا أيضًا."
          },
          {
              "id": 320,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي الإسهامات الفنية والثقافية التي قدمتها دولة المرابطين؟",
              "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
              "answers": [
                  "لم تقدم أي إسهامات.",
                  "تطوير العلوم والفنون والأدب.",
                  "تدمير الثقافة والفنون.",
                  "تقليص الأعمال الثقافية والفنية."
              ],
              "correctAnswer": "تطوير العلوم والفنون والأدب.",
              "explanation": "قدمت دولة المرابطين العديد من الإسهامات الفنية والثقافية، بما في ذلك تطوير العلوم والفنون والأدب والفلسفة."
          },
          {
              "id": 321,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هو الدور الذي لعبته العلوم والفنون في دولة المرابطين؟",
              "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
              "answers": [
                  "لم تكن لها دور ملموس.",
                  "لعبت دورًا هامًا في تطوير الحضارة.",
                  "كانت سببًا في تراجع الحضارة.",
                  "لعبت دورًا سلبيًا في تطور الثقافة والفنون."
              ],
              "correctAnswer": "لعبت دورًا هامًا في تطوير الحضارة.",
              "explanation": "لعبت العلوم والفنون دورًا هامًا في تطوير الحضارة في دولة المرابطين، حيث شهدت تطورًا كبيرًا في مختلف المجالات العلمية والفنية."
          },
          {
              "id": 322,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هو الإرث الثقافي الذي تركه دولة المرابطين؟",
              "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
              "answers": [
                  "لم يترك أي إرث ثقافي.",
                  "تركت إرثًا ثقافيًا غنيًا ومتنوعًا.",
                  "أدت إلى تدمير الإرث الثقافي.",
                  "تركت إرثًا ثقافيًا محدودًا."
              ],
              "correctAnswer": "تركت إرثًا ثقافيًا غنيًا ومتنوعًا.",
              "explanation": "تركت دولة المرابطين إرثًا ثقافيًا غنيًا ومتنوعًا، يشمل العديد من الإسهامات العلمية والفنية والأدبية والفلسفية."
          },
          {
              "id": 323,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هو دور الفتوحات الإسلامية في تاريخ المغرب الإسلامي؟",
              "matiere": "تاريخ المغرب الإسلامي",
              "answers": [
                  "لم تكن لها دور ملموس.",
                  "ساهمت في تطوير الحضارة.",
                  "كانت سببًا في تدمير الحضارة.",
                  "ساهمت في تراجع الحضارة."
              ],
              "correctAnswer": "ساهمت في تطوير الحضارة.",
              "explanation": "ساهمت الفتوحات الإسلامية في تطوير الحضارة في المغرب الإسلامي، حيث جلبت الإسلام والحضارة الإسلامية العديد من الإسهامات الثقافية والعلمية والفنية إلى المنطقة."
          }
      ,
              {
                  "id": 324,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هو مفهوم الأمارات في السياق التاريخي؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "مجموعة من الدول المستقلة.",
                      "مراكز حكم محلية في العصور القديمة.",
                      "نظام حكم تقليدي في المجتمعات البدوية.",
                      "تكوينات سياسية بسيطة."
                  ],
                  "correctAnswer": "مراكز حكم محلية في العصور القديمة.",
                  "explanation": "في السياق التاريخي، تعني الأمارات مراكز حكم محلية في العصور القديمة، وكانت تشكل جزءًا من التنظيم الاجتماعي والسياسي في بعض المجتمعات."
              },
              {
                  "id": 325,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي أهم ملامح نظام الأمارات في موريتانيا؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "التنظيم الإقليمي للمجتمعات البدوية.",
                      "القيادة المركزية القوية.",
                      "التحالفات العشائرية.",
                      "الديمقراطية الشاملة."
                  ],
                  "correctAnswer": "التنظيم الإقليمي للمجتمعات البدوية.",
                  "explanation": "تميز نظام الأمارات في موريتانيا بالتنظيم الإقليمي للمجتمعات البدوية، حيث كانت الأمارات تدير شؤونها المحلية بشكل مستقل تقريبًا."
              },
              {
                  "id": 326,
                  "division": "arabe",
                  "question": "كيف كانت تسير الأمور في إطار نظام الأمارات في موريتانيا؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "تحت رقابة وسيطرة مركزية.",
                      "بشكل مستقل وذاتي.",
                      "بناءً على قرارات الحكومة المركزية.",
                      "تحت إشراف العائلات الحاكمة فقط."
                  ],
                  "correctAnswer": "بشكل مستقل وذاتي.",
                  "explanation": "تسير الأمور في إطار نظام الأمارات في موريتانيا بشكل مستقل وذاتي، حيث كانت الأمارات تتخذ قراراتها المحلية بشكل مستقل تقريبًا دون تدخل من السلطة المركزية."
              },
              {
                  "id": 327,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هو دور رئيس الأمارة في نظام الأمارات؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "تحديد السياسات العامة للدولة.",
                      "القيام بالشؤون الإدارية المحلية.",
                      "تنظيم القوات المسلحة.",
                      "تطوير العلاقات الدولية."
                  ],
                  "correctAnswer": "القيام بالشؤون الإدارية المحلية.",
                  "explanation": "دور رئيس الأمارة في نظام الأمارات يتمثل في القيير بالشؤون الإدارية المحلية، حيث يتولى مسؤولية إدارة الأمور اليومية في الإمارة وتنظيم شؤون المواطنين والمقيمين فيها."
              },
              {
                  "id": 328,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هو مفهوم الأمارات في سياق موريتانيا الحديث؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "مناطق حكم محلية.",
                      "أقاليم حكومية.",
                      "مدن مستقلة.",
                      "تنظيمات سياسية مركزية."
                  ],
                  "correctAnswer": "مناطق حكم محلية.",
                  "explanation": "الأمارات في موريتانيا الحديثة هي كيانات سياسية تقليدية ذات حكم ذاتي. نشأت هذه الأمارات قبل تأسيس الدولة الموريتانية الحديثة عام 1960."
              },
              {
                  "id": 329,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي أهم الجوانب التي تميز نظام الأمارات في موريتانيا؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "التمويل الذاتي للأمور الحكومية.",
                      "الديمقراطية الشاملة.",
                      "التركيز على العدالة الاجتماعية.",
                      "التنظيم الإقليمي للمجتمعات البدوية."
                  ],
                  "correctAnswer": "التنظيم الإقليمي للمجتمعات البدوية.",
                  "explanation": "أحد الجوانب الرئيسية التي تميز نظام الأمارات في موريتانيا هو التنظيم الإقليمي للمجتمعات البدوية، حيث كانت الأمارات تمثل وحدات حكم محلية مستقلة تدير شؤونها المحلية بشكل مستقل."
              },
              {
                  "id": 330,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي العوامل التي أدت إلى تراجع نظام الأمارات في موريتانيا؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "التغيرات الاجتماعية والاقتصادية.",
                      "التدخلات الخارجية.",
                      "التحولات الديمغرافية.",
                      "التحولات السياسية الداخلية."
                  ],
                  "correctAnswer": "التغيرات الاجتماعية والاقتصادية.",
                  "explanation": "تراجع نظام الأمارات في موريتانيا جاء نتيجة للتغيرات الاجتماعية والاقتصادية التي شهدتها البلاد، مما أثر على هيكليتها الاجتماعية والسياسية."
              },
              {
                  "id": 331,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هو الدور الحالي للأمارات في موريتانيا؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "التنظيم الإداري المحلي.",
                      "القوة العسكرية.",
                      "القيادة السياسية الشاملة.",
                      "التنمية الاقتصادية الشاملة."
                  ],
                  "correctAnswer": "التنظيم الإداري المحلي.",
                  "explanation": "يشكل نظام الأمارات في موريتانيا جزءًا من التنظيم الإداري المحلي للبلاد، حيث تعتبر الأمارات مناطق حكم محلية تتمتع بدرجة من الاستقلالية في إدارة شؤونها المحلية."
              },
              {
                  "id": 332,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي العوامل التي قد تعزز دور الأمارات في موريتانيا؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "الاستقرارار الاقتصادي.",
                      "التدخل الحكومي الفعال.",
                      "التوسع في البنية التحتية.",
                      "تعزيز الديمقراطية المحلية."
                  ],
                  "correctAnswer": "تعزيز الديمقراطية المحلية.",
                  "explanation": "تعزيز الديمقراطية المحلية وتمكين الأمارات من مزيد من الاستقلالية في إدارة شؤونها المحلية قد يساهم في تعزيز دورها في موريتانيا وتعزيز دورها كجزء من التنظيم الإداري المحلي."
              },
              {
                  "id": 333,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هو تأثير نظام الأمارات على المجتمعات البدوية في موريتانيا؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "تعزيز التضامن الاجتماعي.",
                      "تقوية هوية العشائر.",
                      "تقليل الانقسامات الاجتماعية.",
                      "زيادة التنافسية بين القبائل."
                  ],
                  "correctAnswer": "تعزيز التضامن الاجتماعي.",
                  "explanation": "نظام الأمارات يعزز التضامن الاجتماعي بين المجتمعات البدوية في موريتانيا، حيث يعمل على توحيد الجهود وتعزيز التعاون بين الأفراد والعشائر في إطار نظام إداري محلي."
              },
              {
                  "id": 334,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي التحديات التي قد تواجه نظام الأمارات في موريتانيا؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "التغيرات الاقتصادية السريعة.",
                      "الصراعات العشائرية.",
                      "التحولات السياسية الداخلية.",
                      "التدخل الخارجي."
                  ],
                  "correctAnswer": "التغيرات الاقتصادية السريعة.",
                  "explanation": "تواجه نظام الأمارات في موريتانيا تحديات متعددة، منها التغيرات الاقتصادية السريعة التي قد تؤثر على الاستقرار الاجتماعي والسياسي في المناطق الحكومية المحلية."
              },
              {
                  "id": 335,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هو الدور الحالي للأمارات في تطوير موريتانيا؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "تعزيز التعليم والصحة المحلية.",
                      "تنمية البنية التحتية.",
                      "تنظيم الانتخابات المحلية.",
                      "تطوير القوات المسلحة."
                  ],
                  "correctAnswer": "تنمية البنية التحتية.",
                  "explanation": "تسعى الأمارات في موريتانيا إلى تطوير البنية التحتية وتنمية المناطق المحلية، وذلك من خلال تحسين البنية التحتية الأساسية مثل الطرق والمدارس والمستشفيات."
              }
              ,
              {
                  "id":336,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي أهمية نظام الأمارات في تحقيق العدالة الاجتماعية في موريتانيا؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "تقليل الفجوات الاقتصادية.",
                      "تعزيز التضامن بين القبائل.",
                      "توزيع الثروة بشكل أفضل.",
                      "زيادة الانتماء الوطني."
                  ],
                  "correctAnswer": "تقليل الفجوات الاقتصادية.",
                  "explanation": "يساهم نظام الأمارات في تحقيق العدالة الاجتماعية في موريتانيا من خلال تقليل الفجوات الاقتصادية بين المناطق المحلية وتوزيع الثروة بشكل أكثر عدالة."
              },
              {
                  "id": 337,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي الآثار الاقتصادية لنظام الأمارات في موريتانيا؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "زيادة الاستثمارات الأجنبية.",
                      "تحسين مستوى المعيشة.",
                      "توزيع الثروة بشكل أكثر عدالة.",
                      "تعزيز التنافسية الاقتصادية."
                  ],
                  "correctAnswer": "توزيع الثروة بشكل أكثر عدالة.",
                  "explanation": "تعتبر الآثار الاقتصادية لنظام الأمارات في موريتانيا توزيع الثروة بشكل أكثر عدالة، مما يساهم في تحسين مستوى المعيشة وتقليل الفجوات الاقتصادية بين المناطق المحلية."
              },
              {
                  "id":338,
                  "division": "arabe",
                  "question": "كيف يمكن تعزيز دور الأمارات في تنمية موريتانيا؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "توسيع صلاحياتها القانونية.",
                      "زيادة التمويل الحكومي.",
                      "تعزيز التعاون مع القطاع الخاص.",
                      "تعزيز التضامن الإقليمي."
                  ],
                  "correctAnswer": "تعزيز التضامن الإقليمي.",
                  "explanation": "يمكن تعزيز دور الأمارات في تنمية موريتانيا من خلال تعزيز التضامن الإقليمي وتعزيز التعاون بين المناطق المحلية وتبادل الخبرات والموارد."
              },
              {
                  "id": 339,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هو دور الأمارات في تعزيز الديمقراطية المحلية في موريتانيا؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                      "تمكين الأمارات من اختيار قادتها المحليين.",
                      "تنظيم الانتخابات المحلية.",
                      "تشجيع المشاركة المدنية.",
                      "تعزيز حقوق الإنسان."
                  ],
                  "correctAnswer": "تشجيع المشاركة المدنية.",
                  "explanation": "يسعى دور الأمارات في تعزيز الديمقراطية المحلية في موريتانيا من خلال تشجيع المشاركة المدنية وتعزيز دور المواطنين في صنع القرارات المحلية."
              },
              {
                  "id": 340,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي الإجراءات التي يمكن اتخاذها لتحقيق التنمية المستدامة في موريتانيا؟",
                  "matiere": "التنمية المستدامة في موريتانيا",
                  "answers": [
                    "تحسين البنية التحتية الأساسية.",
                    "تعزيز التعليم والصحة.",
                    "تشجيع الاستثمار الاقتصادي.",
                    "تعزيز الزراعة والثروة الحيوانية.",
                    "حماية البيئة والموارد الطبيعية."
                  ],
                  "correctAnswer": "تحسين البنية التحتية الأساسية.",
                  "explanation": "تعتبر تحسين البنية التحتية الأساسية، مثل الطرق والمياه والكهرباء، أساسية لتحفيز النمو الاقتصادي وتعزيز جودة الحياة في موريتانيا."
                },
                {
                  "id": 341,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي أهم الجهود التي يمكن اتخاذها لمكافحة الفقر في موريتانيا؟",
                  "matiere": "مكافحة الفقر في موريتانيا",
                  "answers": [
                    "تشجيع الفرص الاقتصادية وخلق الوظائف.",
                    "توفير التعليم والرعاية الصحية المناسبة.",
                    "تقديم الدعم المالي المباشر للفقراء.",
                    "تعزيز التوزيع العادل للثروة والفرص.",
                    "تحسين البنية التحتية الاجتماعية والاقتصادية."
                  ],
                  "correctAnswer": "تشجيع الفرص الاقتصادية وخلق الوظائف.",
                  "explanation": "تعتبر تشجيع الفرص الاقتصادية وخلق الوظائف أحد أهم السبل لمكافحة الفقر في موريتانيا، حيث يساهم ذلك في تحسين مستوى المعيشة وتوفير الدخل للأسر."
                }
          ,
          {
              "id": 342,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي أهم الإجراءات التي يمكن اتخاذها لمحاربة الفساد في موريتانيا؟",
              "matiere": "مكافحة الفساد في موريتانيا",
              "answers": [
                "تطبيق القوانين وتشديد العقوبات على المتورطين في الفساد.",
                "تعزيز الشفافية ونشر ثقافة النزاهة والمساءلة.",
                "توفير المساواة الاجتماعية والفرص العادلة للجميع.",
                "تعزيز الديمقراطية ومشاركة المواطنين في عمليات اتخاذ القرار.",
                "تحسين البنية التحتية القضائية وتعزيز دور القضاء في مكافحة الفساد."
              ],
              "correctAnswer": "تطبيق القوانين وتشديد العقوبات على المتورطين في الفساد.",
              "explanation": "تطبيق القوانين بشكل صارم وتشديد العقوبات على المتورطين في الفساد يعد أحد الإجراءات الفعالة لمحاربة الفساد في موريتانيا، حيث يسهم ذلك في ردع المتسلطين وتحقيق العدالة الاجتماعية."
            }
          ,
          {
              "id":343,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي الخطوات الضرورية لتعزيز التنمية الاقتصادية في موريتانيا؟",
              "matiere": "تنمية الاقتصاد في موريتانيا",
              "answers": [
                "تعزيز القطاعات الاقتصادية الرئيسية مثل الزراعة والصناعة والسياحة.",
                "توفير البنية التحتية الضرورية مثل الطرق والموانئ والمطارات.",
                "تشجيع الاستثمار الأجنبي وتوفير بيئة أعمال ملائمة.",
                "تطوير التعليم والتدريب المهني لزيادة كفاءة القوى العاملة.",
                "تحسين مناخ الأعمال وتقليل التدخل الحكومي في القطاع الخاص."
              ],
              "correctAnswer": "تعزيز القطاعات الاقتصادية الرئيسية مثل الزراعة والصناعة والسياحة.",
              "explanation": "تعزيز القطاعات الاقتصادية الرئيسية مثل الزراعة والصناعة والسياحة يعد خطوة أساسية لتعزيز التنمية الاقتصادية في موريتانيا، حيث تسهم هذه القطاعات في توليد الدخل وخلق فرص العمل وتنويع مصادر الدخل."
            }
  ,
   {
                  "id":344,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي أهم القبائل التي شكلت مملكة أوداغست؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                    "قبائل سنحاسن",
                    "قبائل لمتات",
                    "قبيلة صنهاجة",
                    "قبائل لول"
                  ],
                  "correctAnswer": "قبائل سنحاسن",
                  "explanation": "شكلت قبائل سنحاسن النواة الرئيسية لمملكة أوداغست، وكانت تتمتع بالقوة والتنظيم السياسي الذي ساعد على توحيد المملكة وتحقيق تطورها."
                }
                ,
                {
                  "id": 345,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي القوات الرئيسية التي استخدمتها مملكة أوداغست لتحقيق السيطرة على المناطق المجاورة؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                    "الجيوش البرية",
                    "القوارب البحرية",
                    "الفرسان المدجنة",
                    "القبائل الحليفة"
                  ],
                  "correctAnswer": "الفرسان المدجنة",
                  "explanation": "استخدمت مملكة أوداغست الفرسان المدجنة كقوة رئيسية لتحقيق السيطرة على المناطق المجاورة، حيث كانت تتمتع هذه القوة بالقوة والتنظيم العسكري الذي ساعدها في الفتوحات العسكرية."
                }
              ,
              {
                  "id": 346,
                  "division": "arabe",
                  "question": "كيف تم تنظيم الحكم في مملكة أوداغست؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                    "نظام ملكي مطلق",
                    "نظام ديمقراطي",
                    "نظام حكم قبلي",
                    "نظام اتحادي"
                  ],
                  "correctAnswer": "نظام حكم قبلي",
                  "explanation": "تميزت مملكة أوداغست بنظام حكم قبلي، حيث كان الحكم يتم بواسطة الشيوخ والزعماء القبليين الذين كانوا يتولون مسؤولية القيادة واتخاذ القرارات السياسية."
                }
              ,
              {
                  "id": 347,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي الإنجازات الرئيسية التي حققتها مملكة أوداغست خلال فترة حكمها؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                    "توحيد المنطقة تحت حكم واحد",
                    "تطوير البنية التحتية والطرق",
                    "تأسيس نظام تعليمي متقدم",
                    "تنمية العلوم والفنون"
                  ],
                  "correctAnswer": "توحيد المنطقة تحت حكم واحد",
                  "explanation": "أحد أهم إنجازات مملكة أوداغست كان توحيد المنطقة تحت حكم واحد، مما أدى إلى تعزيز السلطة والتمكين السياسي للمملكة."
                }
              ,
              {
                  "id": 348,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هو الدور الذي لعبته القبائل في تأسيس وتطوير مملكة أوداغست؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                    "دعمت القبائل الملكية بالقوة العسكرية والدعم اللوجستي",
                    "شكلت القبائل الأساس لهيكلة الحكم والإدارة",
                    "ساهمت القبائل في تمويل مشاريع البنية التحتية",
                    "قاومت القبائل الهجمات الخارجية على المملكة"
                  ],
                  "correctAnswer": "شكلت القبائل الأساس لهيكلة الحكم والإدارة",
                  "explanation": "لعبت القبائل دورًا حاسمًا في تأسيس وتطوير مملكة أوداغست، حيث شكلت الأساس لهيكلة الحكم والإدارة وساهمت في توحيد القوى العسكرية والسياسية."
                }
              ,
              {
                  "id": 349,
                  "division": "arabe",
                  "question": "كيف كانت العلاقات بين مملكة أوداغست والممالك والدول المجاورة؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                    "كانت العلاقات سلمية ومتعاونة في مجال التجارة والثقافة",
                    "تميزت العلاقات بالعداء والصراع المستمر على السيطرة الإقليمية",
                    "تطورت العلاقات إلى تحالفات عسكرية لمواجهة التهديدات الخارجية",
                    "كانت العلاقات محدودة وغير مستقرة بسبب التبادل التجاري المحدود"
                  ],
                  "correctAnswer": "كانت العلاقات سلمية ومتعاونة في مجال التجارة والثقافة",
                  "explanation": "تمتعت مملكة أوداغست بعلاقات سلمية ومتعاونة مع الممالك والدول المجاورة، حيث تبادلت التجارة والثقافة ونشرت السلام في المنطقة."
                }
              ,
              {
                  "id": 350,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي الخصائص الاقتصادية لمملكة أوداغست؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                    "اعتمادها على الزراعة وتربية الماشية كمصادر رئيسية للدخل",
                    "تنوع الاقتصاد بين الزراعة والصيد والتجارة",
                    "الاعتماد الكامل على الصناعة والتجارة الدولية",
                    "غياب النشاط الاقتصادي والاعتماد على المساعدات الخارجية"
                  ],
                  "correctAnswer": "اعتمادها على الزراعة وتربية الماشية كمصادر رئيسية للدخل",
                  "explanation": "تميزت مملكة أوداغست بالاعتماد على الزراعة وتربية الماشية كمصادر رئيسية للدخل، وكانت تعتبر الزراعة الرئيسية للاقتصاد مع تطور الرعي وتجارة الذهب والملح."
                }
              ,
              {
                  "id": 351,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هو النظام السياسي الذي تبنته مملكة أوداغست؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                    "النظام الديمقراطي",
                    "النظام الشيوعي",
                    "النظام الفيدرالي",
                    "النظام القبلي المركزي"
                  ],
                  "correctAnswer": "النظام القبلي المركزي",
                  "explanation": "تبنت مملكة أوداغست النظام القبلي المركزي، حيث كان الحكم مركزيًا بيد الإمبراطور والعشائر القبلية المتحالفة معه، وكانت العشائر تتمتع بدرجة كبيرة من الحكم المحلي والاستقلال النسبي."
                }
              ,
              {
                  "id": 352,
                  "division": "arabe",
                  "question": "كيف تم إدارة الشؤون الداخلية في مملكة أوداغست؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                    "بواسطة مجلس تشريعي منتخب",
                    "بواسطة مجلس استشاري يتكون من العلماء والحكماء",
                    "بواسطة الملك ومساعديه القريبين",
                    "بواسطة الجيوش والقادة العسكريين"
                  ],
                  "correctAnswer": "بواسطة الملك ومساعديه القريبين",
                  "explanation": "تم إدارة الشؤون الداخلية في مملكة أوداغست بواسطة الملك ومساعديه القريبين، حيث كان الملك يتولى صنع القرارات الرئيسية وإدارة الشؤون الحكومية بمساعدة مجموعة من المستشارين المقربين منه."
                }
              ,
              {
                  "id": 353,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي التقاليد والثقافة التي نشأت في مملكة أوداغست؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                    "التقاليد العربية الإسلامية والثقافة البدوية",
                    "التقاليد الأفريقية الأصلية والثقافة البوسنية",
                    "التقاليد الفرنسية والثقافة الأوروبية",
                    "التقاليد الصينية والثقافة اليابانية"
                  ],
                  "correctAnswer": "التقاليد العربية الإسلامية والثقافة البدوية",
                  "explanation": "نشأت في مملكة أوداغست التقاليد العربية الإسلامية والثقافة البدوية، حيث كانت هذه التقاليد والثقافة تشكل الأساس الثقافي والاجتماعي للمملكة."
                }
              ,
              {
                  "id": 354,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي الأسباب الرئيسية وراء سقوط مملكة أوداغست؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                    "الصراعات الداخلية والهجمات الخارجية",
                    "السياسات الاقتصادية الفاشلة",
                    "الأوضاع الجوية القاسية",
                    "تغيرات في التكنولوجيا العسكرية"
                  ],
                  "correctAnswer": "الصراعات الداخلية والهجمات الخارجية",
                  "explanation": "سقطت مملكة أوداغست بسبب الصراعات الداخلية والتحالفات الخارجية، حيث شهدت المملكة صراعات وحروب داخلية بين القبائل المختلفة وهجمات من الدول المجاورة."
                }
              ,
              {
                  "id": 355,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي الأهمية التاريخية لمملكة أوداغست؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                    "تأسيس دولة مركزية قوية في المنطقة",
                    "النمو الاقتصادي والثقافي",
                    "التحالفات الدولية والتجارة البحرية",
                    "السيطرة على المواقع الاستراتيجية"
                  ],
                  "correctAnswer": "تأسيس دولة مركزية قوية في المنطقة",
                  "explanation": "كانت مملكة أوداغست ذات أهمية تاريخية كبيرة حيث نجحت في تأسيس دولة مركزية قوية في المنطقة، وتوفير الاستقرار والأمن للمواطنين والتجار، وتعزيز الثقافة والاقتصاد في العصر الوسيط."
                }
              ,{
                  "id": 356,
                  "division": "arabe",
                  "question": "كيف تم تمويل النشاطات العسكرية والبناء البنية التحتية في مملكة أوداغست؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                    "من موارد الدولة الطبيعية مثل الزراعة والتعدين",
                    "من الضرائب والرسوم على التجارة والمواطنين",
                    "من المساعدات الخارجية من الدول الإسلامية الأخرى",
                    "من مبيعات السلع والمواد الزراعية للدول المجاورة"
                  ],
                  "correctAnswer": "من الضرائب والرسوم على التجارة والمواطنين",
                  "explanation": "تم تمويل النشاطات العسكرية والبناء البنية التحتية في مملكة أوداغست بشكل رئيسي من خلال فرض الضرائب والرسوم على التجارة والمواطنين، مما ساهم في تمويل أنشطة الدولة وتعزيز القوات العسكرية وتطوير البنية التحتية للمملكة."
                }
              ,
              {
                  "id": 357,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي التكنولوجيا التي استخدمتها مملكة أوداغست في الحروب والبناء؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                    "الأسلحة النارية والمدافع الثقيلة",
                    "الطائرات والصواريخ",
                    "الأسلحة التقليدية مثل السيوف والرماح",
                    "تقنيات البناء المتقدمة مثل الأسس الخرسانية"
                  ],
                  "correctAnswer": "الأسلحة التقليدية مثل السيوف والرماح",
                  "explanation": "استخدمت مملكة أوداغست في الحروب والبناء التكنولوجيا التقليدية مثل السيوف والرماح، حيث كانت تعتمد بشكل رئيسي على الأساليب التقليدية في المعارك والبناء، ولم تكن لديها تكنولوجيا حديثة مثل الأسلحة النارية أو الطائرات."
                }
              ,
              {
                  "id": 358,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي العلاقة بين مملكة أوداغست والثقافات الأخرى في المنطقة؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                    "الصراع المستمر والعداء",
                    "التبادل الثقافي والتأثير المتبادل",
                    "الاندماج الكامل والاستيعاب",
                    "التجاهل والعزلة"
                  ],
                  "correctAnswer": "التبادل الثقافي والتأثير المتبادل",
                  "explanation": "كان لدى مملكة أوداغست علاقات ثقافية وتجارية ودينية مع الثقافات الأخرى في المنطقة، مما أدى إلى التبادل الثقافي والتأثير المتبادل بينها وبين الثقافات الأخرى وتشكيل مزيج فريد من الثقافات."
                }
              ,
              {
                  "id": 359,
                  "division": "arabe",
                  "question": "كيف تمت تنظيم المجتمع وتوزيع الثروات في مملكة أوداغست؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                    "تمت إدارة المجتمع بواسطة نظام الطبقات الاجتماعية والحظرية",
                    "تمت توزيع الثروات بالتساوي على جميع أفراد المجتمع",
                    "تمت إدارة المجتمع بواسطة مجلس الشيوخ والعشائر",
                    "تمت توزيع الثروات بناءً على الجدارة والكفاءة"
                  ],
                  "correctAnswer": "تمت إدارة المجتمع بواسطة نظام الطبقات الاجتماعية والحظرية",
                  "explanation": "تمت إدارة المجتمع في مملكة أوداغست بواسطة نظام الطبقات الاجتماعية والحظرية، حيث كانت هناك طبقة حاكمة وطبقة من الأمراء والنبلاء والطبقة الشعبية."
                }
              ,
              {
                  "id": 360,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي القوانين والمعايير التي تم الالتزام بها في مملكة أوداغست؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                    "تمت الالتزام بالقوانين الإسلامية والشريعة الإسلامية",
                    "تمت الالتزام بالقوانين المحلية التقليدية وعادات القبائل",
                    "تمت الالتزام بالقوانين العادلة الصادرة عن الحاكم",
                    "تمت الالتزام بالقوانين الرومانية القديمة"
                  ],
                  "correctAnswer": "تمت الالتزام بالقوانين المحلية التقليدية وعادات القبائل",
                  "explanation": "كانت مملكة أوداغست تلتزم بالقوانين المحلية التقليدية وعادات القبائل في إدارة شؤون المجتمع وتحكيم النزاعات."
                },
                {
                  "id": 361,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي القطاعات الاقتصادية الرئيسية التي اعتمدتها مملكة أوداغست؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                    "الزراعة وتربية الحيوان",
                    "التجارة البحرية والبرية",
                    "الصيد والتعدين",
                    "الصناعة والحرف اليدوية"
                  ],
                  "correctAnswer": "الزراعة وتربية الحيوان",
                  "explanation": "اعتمدت مملكة أوداغست بشكل رئيسي على الزراعة وتربية الحيوان في تأمين الغذاء والموارد الاقتصادية."
                },
                {
                  "id": 362,
                  "division": "arabe",
                  "question": "كيف تمت التجارة والتبادل الثقافي بين مملكة أوداغست والممالك الأخرى؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                    "تمت التجارة والتبادل الثقافي بواسطة القوافل التجارية والسفن",
                    "تمت التجارة والتبادل الثقافي بواسطة الطيران والنقل الجوي",
                    "تمت التجارة والتبادل الثقافي بواسطة القوارب الشراعية",
                    "تمت التجارة والتبادل الثقافي بواسطة الرحلات البرية والمشي للمسافات الطويلة"
                  ],
                  "correctAnswer": "تمت التجارة والتبادل الثقافي بواسطة القوافل التجارية والسفن",
                  "explanation": "تمت التجارة والتبادل الثقافي بين مملكة أوداغست والممالك الأخرى بواسطة القوافل التجارية عبر الصحراء والسفن عبر البحار والمحيطات."
                },
                {
                  "id": 363,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي العوامل التي أدت إلى انهيار مملكة أوداغست؟",
                  "matiere": "PRPAHG006",
                  "answers": [
                    "الصراعات الداخلية والتمردات القبلية",
                    "الهجمات العسكرية من الممالك المجاورة",
                    "الكوارث الطبيعية مثل الجفاف والجوع",
                    "تراجع الاقتصاد وتدهور البنية التحتية"
                  ],
                  "correctAnswer": "الصراعات الداخلية والتمردات القبلية",
                  "explanation": "كانت الصراعات الداخلية والتمردات القبلية من بين العوامل الرئيسية التي أدت إلى انهيار مملكة أوداغست، مما أضعف من قوتها وأدى إلى فقدان السيطرة على الأراضي."
                },
  
  {
      "id": 134,
      "division": "arabe",
      "matiere": "PRPAHG006",
      "question": "ما هي إحدى السمات المميزة للعمارة الأموية؟",
      "type": "اختيار من متعدد",
      "answers": [
         "استخدام الزخارف والنقوش الإسلامية"
        ,
         "اعتماد الأعمدة الرومانية بشكل رئيسي"
        ,
         "التماثيل الكبيرة في واجهات المباني"
        ,
         "غياب الزخارف تماما"
  
      ],
      "correctAnswer": "استخدام الزخارف والنقوش الإسلامية",
      "explanation": "تميزت العمارة الأموية باستخدام الزخارف والنقوش الإسلامية الجميلة التي أضافت بعدًا جماليًا مميزًا."
    }
  ,
  {
      "id": 135,
      "division": "arabe",
      "matiere": "PRPAHG006",
  
      "question": "ما هي إحدى نتائج الفتوحات الإسلامية في العصر الأموي؟",
      "type": "إيجابيات وسلبيات",
      "answers": [
         "نشر الإسلام والثقافة العربية في أنحاء واسعة من العالم",
         "حدوث صراعات أهلية بين المسلمين الجدد والقدامى",
         "ازدهار التجارة والاقتصاد",
         "انحسار الثقافة الفارسية والهellenستية",
      ],
      "explanation": "كانت الفتوحات الإسلامية أحد أهم إنجازات الحضارة الأموية، ولها نتائج إيجابية وسلبية."
    },
  
    {
      "id": 136,
      "division": "arabe",
      "matiere": "PRPAHG006",
      "question": "ما هو أحد الفنون الإسلامية التي ازدهرت في العصر الأموي؟",
      "type": "اختيار من متعدد",
      "answers": [
         "فن الخط العربي"
        ,
         "فن المنمنمات"
        ,
         "فن التصوير الزيتي"
        ,
         "فن النحت التجسيمي"
  
      ],
      "correctAnswer": "فن الخط العربي",
      "explanation": "ازدهر فن الخط العربي بشكل كبير في العصر الأموي، وتم استخدامه لتزيين المساج والقصور والمخطوطات."
    }
    ,
  
    {
      "id": 137,
      "division": "arabe",
      "matiere": "PRPAHG006",
      "question": "أي مما يلي *ليس* من العناصر الزخرفية الشائعة في العمارة الأموية؟",
      "type": "اختيار من متعدد",
      "answers": [
         "النقوش القرآنية"
        ,
         "التماثيل البشرية"
        ,"الزخارف الهندسية"
        ,
         "الزخارف النباتية"
  
      ],
      "correctAnswer": "التماثيل البشرية",
      "explanation": "تميزت العمارة الأموية بالابتعاد عن التماثيل البشرية لأسباب دينية، وركزت على الزخارف الإسلامية الأخرى."
    }
  ]
  
  
  
      
    

     return (
         <div>
           <QCMComponent questions={filteredAndSortedQCMs.slice(0, 10)} />
         </div>
       );
     };
    
     export default ExamenQCM;